<?xml version="1.0" encoding="UTF-16"?>
<?xml-stylesheet href="Schéma simplifié.css"?>
<document>

<exo><p>Mémoires de Molé</p><p>Édition de 1825, texte de Wikisource : https://fr.wikisource.org/wiki/Mémoires_de_Molé</p></exo>

<t><pb num="titre"/>MÉMOIRES DE MOLÉ</t>
<p>Précédés d’une notice sur cet acteur, par M. Étienne.</p>
<p>À PARIS,</p>
<p>CHEZ PONTHIEU, LIBRAIRE,</p>
<p>Au Palais-Royal.</p>
<p>1825.</p>
[...]
<t><pb num="i"/>NOTICE SUR MOLÉ, par M. Étienne.</t>

<p>Le génie du poète, la pensée de l’orateur, le talent de l’artiste revivent dans leurs ouvrages, la presse ou le burin transmet à l’avenir le plus reculé les souvenirs et les preuves de leur gloire. Les hommes qui se vouent à l’art difficile de la déclamation théâtrale sont moins heureux : la tradition seule fait passer à la postérité l’éclat de leurs succès, pour ainsi dire usagers ; tout s’éteint avec eux, et quand même ils laissent des préceptes ou des mémoires sur leur art, ce n’est point l’acteur qui revit, c’est le maître qui professe. Lekain a beau imprimer cent pages sur la manière dont il représentait Mahomet ou Orosmane, nous ne nous faisons qu’une idée vague de son jeu ; il n’a pu nous transmettre l’énergie de son âme, le feu de ses regards <pb num="ii"/>et l’éloquence de sa pantomime. Il faut l’avoir vu. Ceux qui sont venus après lui ont entendu dire qu’il étoit sublime ; ils l’ont répété à une autre génération qui l’apprendra à toutes les générations suivantes.</p>

<p>C’est ainsi que le nom dé Roscius est parvenu jusqu’à nous, c’est ainsi que le nom de Molé traversera les âges. De tous les acteurs qui ont brillé sur la scène française, aucun n’a obtenu des succès plus variés, plus éclatans ; aucun n’a réuni à la fois plus de profondeur et plus de légèreté, plus de tenue et plus d’abandon, plus de savoir et plus de grâces. Je l’ai vu dans les cinq dernières années de sa vie, et je me suis fait une idée, par la perfection d’un talent qu’avaient mûri l’expérience et l’étude, de ce qu’il devait être quand il était embelli des charmes de la jeunesse ; car il en avait conservé tout le feu, et, presque septuagénaire, il exprimait avec une chaleur entraînante les passions les plus tendres ou les plus impétueuses. Il joua pour ainsi dire jusqu’à ses derniers <pb num="iii"/>momens : sa vieillesse ressembla à son enfance ; à peine il bégayait, qu’il jouait déjà la comédie. On peut dire qu’il est né et qu’il est mort acteur.</p>

<p><i>René-François</i> <sc>Molé</sc>, né à Paris le 24 novembre 1734, appartenait à une famille estimée de la bourgeoisie ; on a même dit qu’elle descendait de la même souche que celle des illustres magistrats de ce nom ; mais rien n’est moins prouvé, et la chose fût-elle d’ailleurs certaine, serait fort indifférente au talent et à la carrière du célèbre acteur.</p>

<p>Le père de Molé était né dans une honnête aisance, mais des malheurs successifs lui enlevèrent sa fortune, et il fut obligé de se faire une ressource d’un art que dans sa jeunesse il avait cultivé comme amusement. Il était graveur ; sa profession lui rapportait peu ; attaqué d’une maladie de poitrine qui le conduisit très jeune au tombeau, il lui était impossible de se livrer à un travail assidu, et il eut la douleur de ne pouvoir donner à ses trois garçons l’éducation que <pb num="iv"/>lui-même avait reçue. Il fut leur seul instituteur, leur apprit le calcul et leur donna quelques élémens de littérature ; toute son ambition était de les placer dans les bureaux de la ferme générale, seule carrière où l’on pût alors faire son chemin șans naissance et même sans talent. Mais ce bon père avait à peine fait entrer ses deux aînés chez un notaire qu’il mourut dans un état de profonde misère ; sa veuve n’avait pas même les moyens de fournir aux frais de sa sépulture, et il allait être jeté dans ce vaste abîme de la mort qu’on nomme la fosse commune, et où l’on précipite pêle-mêle les générations pauvres, quand le jeune René, au désespoir d’une humiliation qui pesait sur son cœur sensible et fier, s’avisa d’implorer la pitié d’un voisin, vieux célibataire et véritable Harpagon, qui, charmé des grâces de sa figure, aimait quelquefois, lorsqu’il sortait à peine du berceau, à le prendre sur ses genoux, et à se divertir de ses espiégleries et de ses grâces enfantines.</p>

<p><pb num="v"/>Les larmes du jeune homme le trouvèrent insensible ; mais il embrassa ses genoux avec tant d’effusion, sa douleur filiale eut tant d’éloquence, qu’il attendrit enfin ce cœur d’airain, et qu’il obtint de l’avare, qui n’avait jamais prêté qu’à usure et sur de solides gages, dix louis que le jeune Molé consacra tout entier à la sépulture de son père. Ce fut le premier triomphe de cet art puissant d’émouvoir qu’il avait reçu de la nature, et auquel il dut, dans sa longue carrière, de si nombreux succès. Il répétait souvent qu’il n’en avait jamais obtenu de plus doux.</p>

<p>Ce fut aussi la première dette qu’il s’empressa d’acquitter. Le plus beau jour de sa vie fut celui où il remit la somme que le vieux usurier lui avait prêtée, et où il put s’acquitter d’un bienfait si cher à son cœur.</p>

<p>Placé dans les bureaux de M. Blondel de Gagny, intendant général des finances, le jeune Molé y jouissait du traitement modique de 800 fr. d’appointemens ; mais il <pb num="vi"/>travaillait peu. La sécheresse des affaires, l’aridité des chiffres excitaient en lui un profond dégoût ; on le surveilla, et on s’aperçut bientôt qu’au lieu de remplir ses registres ou de tenir ses écritures, il passait sa journée à réciter des scènes de tragédie. Préludant à ses futurs succès, il rangeait les chaises de son bureau de façon à figurer un parterre ; se faisant un manteau tragique du tapis qui couvrait sa table à écrire, il montait majestueusement sur ce théâtre improvisé, et y débitait tour à tour les rôles de Séïde, d’Hippolyte, d’Égyste et de Titus.</p>

<p>Ce fut dans cette position que le surprit un jour l’intendant des finances. Molé se crut perdu ; mais M. Blondel était un homme sensible et éclairé ; il aimait les lettres ; il découvrit dans le jeune Molé le germe d’un vrai talent, et se fit un plaisir d’encourager, de cultiver ses heureuses dispositions ; il l’admit même à plusieurs de ses soirées où il charma la société par la magie de son débit et par les grâces ex<pb num="vii"/>pressives de sa pantomime. M. Blondel de Gagny fit plus, il eut la bonté de lui conserver ses appointemens, sans exiger de lui un travail assidu. Il ne faisait pour ainsi diré, dans les bureaux, qu’un simple acte de présence ; il n’était exact qu’au parterre de la Comédie française. Tout l’argent de ses modiques honoraires se dépensait en frais de spectacles ; on ne distribuait pas alors de billets gratis aussi facilement qu’aujourd’hui. Notre jeune enthousiaste se privait du plus stricte nécessaire ; souvent même il se contentait de pain sec et il se passait de dîner. Il thésaurisait pour avoir le moyen de payer une place le jour de la pièce nouvelle. Avant midi il se collait, pour ainsi dire, au bureau ; le premier billet distribué, c’était toujours lui qui l’avait, et c’était toujours lui qui sortait le dernier de la salle. Il aurait voulu que le spectacle ne finît jamais ; là se concentraient tous ses plaisirs, toutes ses illusions. Obligé de cacher à sa mère, femme extrêmement pieuse, sa passion pour le théâtre, il se <pb num="viii"/>renfermait dans sa chambre, s’amusait à répéter les intonations, les attitudes et les gestes des acteurs célèbres qu’il avait vus la veille, et apprenait par cœur toutes les tragédies de Corneille, de Racine et de Voltaire ; mais il avait besoin d’une scène plus vaste et moins solitaire. On devine bien que peu à peu il s’était lié avec des personnes qui partageaient ses goûts ; à Paris les talens analogués se cherchent et se trouvent facilement. Une société d’amateurs jouait la comédie au Temple ; Molé parvint à s’y faire recevoir, et ce fut sur ce modeste théâtre, à côté de Feulie et d’Auger, qu’il préluda aux succès brillans qui l’attendaient sur la scène nationale.</p>

<p>Les comédies bourgeoises étaient alors la pépinière des grands acteurs ; c’est là que s’exerçaient des jeunes gens d’honnêtes familles, peu favorisés de la fortune ou jetés par leurs passions dans une carrière qui offre tant d’attraits à un talent véritable, et tant de séductions à la vanité ou à la paresse. Molé y produisit une telle sensation, qu’il <pb num="ix"/>obtint, sans le solliciter, des gentilshommes de la chambre, un ordre de début à la Comédie française. Qu’on se peigne sa joie, son bonheur ! Voilà ses plus chers désirs accomplis ! Le voilà auprès de ces talens sublimes qu’il a si long-temps admirés ; le voilà au milieu des Bellecourt, des Préville, des Lekain, des Brizard, des Clairon, des Gaussin, des Dangeville, élite brillante des favoris de Melpomène et de Thalie. Sans penser à l’avenir, ou plutôt comme s’il ne doutait pas de sa fortune, il quitte bureaux, appointemens, et dit un éternel adieu à la finance. À dix-neuf ans il débute sur le premier théâtre du monde, il se trouve mille fois plus heureux qu’un fermier général. Le 7 novembre 1754 il parut, pour la première fois, dans Britannicus et dans Olinde de Zénéïde, et quelques jours après, il joua Nérestan et Séïde. On trouva au jeune débutant une figure charmante et beaucoup de naturel, qualités précieuses au théâtre ; mais sa voix parut faible, et sa déclamation tant soit peu ampoulée. On <pb num="x"/>reconnut cependant que son organe était de nature à se fortifier avec l’âge, et que ses autres défauts pouvaient se corriger par l’expérience et l’étude. On avait alors le droit d’être difficile à la Comédie française ; le parterre n’était point un mélange confus d’hommes sans lumières et sans éducation. Il était sévère et juste ; Mólé fut encouragé, mais ne fut point reçu. Il subit son arrêt sans murmure, et alla s’engager dans une troupe de province, école où se formaient alors les jeunes acteurs, parce qu’on jouait dans ce temps-là les ouvrages des maîtres de la scène, et que le talent n’y était point faussé dans ces compositions bâtardes, nées de la décadence de l’art et de la corruption du goût, qui passent des tréteaux de nos boulevards sur les premiers théâtres de nos départemens, et pervertissent à la fois les acteurs qui les jouent, et le public qui les écoute.</p>

<p>Molé, après avoir passé quatre ans en province, reparut sur le théâtre français, le 28 janvier 1760, par le rôle <pb num="xi"/>d’Andronic ; son talent parut s’être fortifié par l’exercice ; sa voix était toujours un peu faible, mais sa diction était pure, sa prononciation exacte, et ces avantages étaient d’ailleurs relevés par les dehors les plus séduisans ; ses traits étaient réguliers, sa physionomie expressive, sa taille déliée, sa démarche vive et légère, et ses mouvemens pleins de feu et de grâce. On l’avait d’abord trouvé un peu froid, soit que la timidité eût paralysé l’énergie de son âme, soit que, dans un âge encore si tendre, le développement de ses facultés physiques ne fût point complet. On lui reprocha bientôt de tomber dans un excès contraire ; en effet, jamais acteur ne montra sur la scène une sénsibilité plus communicative et plus ardente ; et désormais sa principale étude fut de modérer l’excès d’une chaleur qui l’entraînait souvent au-delà du but.</p>

<p>Ses rapides succès, la remise du<i> Sage étourdi,</i> dans lequel ses camarades lui confièrent le rôle principal, et la manière <pb num="xii"/>originale dont il le remplit, lui assurèrent bientôt le titre de sociétaire de la Comédie française, qu’il ambitionnait presque depuis son enfance comme le terme de toutes les grandeurs humaines.</p>

<p>Molé jouait la tragédie et la comédie, d’après les règlemens de ce temps-là, qui obligeaient les acteurs à paraître dans les deux genres ; aux premiers temps de carrière théâtrale, il semblait même rendre un culte plus fervent à Melpomène qu’à Thalie ; mais à côté de Lekain, doué d’une organisation vigoureuse, et dans toute la force de l’âge et du talent, il pouvait tout au plus aspirer à la deuxième place ; sa santé, un peu frêle, s’accommodait avec peine d’un genre qui exige tant de fatigue, et qui use si promptement un tempérament faible. D’ailleurs dans la comédie Grandval s’éteignait, et Bellecourt, toujours noble, mais souvent un peu lourd et un peu froid, touchait au terme de sa carrière théâtrale. Le premier rang allait vaquer, et Molé en prit d’avance posses<pb num="xiii"/>sion. Dès lors il se livra à une étude profonde de son art. Il se jeta dans le monde qu’il devait imiter, et il observa surtout les gens de cour et les petits-maîtres qu’il devait jouer, comme un peintre observe ses modèles qu’il veut faire vivre sur la toile. Ce genre fut en quelque sorte créé par lui. Il fixa sa réputation, et il acheva sa fortune. <i>Heureusement,</i> comédie de Rochon de Chabanne, imitée des Contes soi-disant moraux de Marmontel, petite pièce dont la dimension et le mérite ne s’élèvent guère au-dessus du proverbe dramatique, fut le premier ouvrage qui décida de sa destinée et qui commença sa vogue. Le rôle de Lindor exigeait tant de grâces, de gentillesse et de vivacité, que l’auteur voulait le confier à une femme, Molé le lui demanda, en lui garantissant une réussite complète ; Rochon de Chabanne y consentit, et il fut bien inspiré. La pièce, représentée médiocrement, se serait perdue dans la foule de ces pâles comédies qui ne font que naître et mourir ; et le jeu brillant de Molé la <pb num="xiv"/>porta aux nues ; tout Paris y courut, et peut-être elle ne doit l’honneur de figurer encore sur le grand Répertoire qu’au souvenir éclatant de son premier succès.</p>

<p>Il excita un bien autre engouement dans le rôle du marquis du <i>Cercle,</i> petite comédie de mœurs, qui peint si bien l’époque où elle fut jouée ; esquisse fidèle et hardie de la frivolité et de la corruption d’un temps qui excite si amèrement les regrets de nos dévots d’antichambre et de nos moralistes de cour. Ce mélange de légèreté d’esprit et de sécheresse de cœur, de ridicule et de cupidité, exigeait dans l’acteur une finesse de tact, une pureté de goût, et des nuances d’une délicatesse exquise. Comment exposer aux yeux d’une jeune noblesse, sans la révolter ou sans la faire rougir, un colonel qui brode et qui fait des nœuds ? Mais la manière charmante dont Molé tirait des jarretières de sa poche, ses airs de grand seigneur, ses manières vives et lestes, ses grâces enchanteresses, cette fleur de galanterie et de bon ton, et <pb num="xv"/>cette magie éblouissante du talent qui pare le ridicule et qui embellit jusqu’au vice, excitèrent l’admiration des loges où se trouvaient les originaux, et la gaîté maligne du parterre, qui riait à la fois de la fidélité de la copie et de la bonhomie des modèles.</p>

<p>Molé rendit alors aux jeunes seigneurs de la cour ce qu’ils lui avaient prêté ; il avait étudié des ridicules individuels, dont il avait composé un tout : le théâtre est une optique où il faut toujours un peu exagérer la vérité ; mais Molé était si élégant, si délicieux, que la jeune noblesse se mit à l’imiter, et que les originaux se firent copie. Ainsi chacun ajouta au ridicule qu’il avait déjà le ridicule d’un autre, comme s’ils s’étaient fait une espèce de don mutuel : dans une pièce qui était une satire sanglante des classes élevées de la société, elles ne trouvèrent qu’un tableau parfait de leurs amusemens, et dans l’acteur qui humiliait l’habit et l’honneur militaire par une légèreté <pb num="xvi"/>cruelle et un caractère efféminé, les jeunes seigneurs ne virent qu’un modèle de bon ton et qu’un professeur de grâces.</p>

<p>Molé était devenu pour le public de toutes les classes une espèce de petit dieu. Une maladie très grave, dont il fut atteint vers cette époque, fit éclater jusqu’à l’excès l’amour ou plutôt l’adoration qu’avait inspirée son talent. Passionné pour son art, jouant presque tous les jours la tragédie et la comédie, et tous les mois quelque rôle nouveau, homme de plaisir et homme à la mode, Molé avait une santé trop délicate pour résister long-temps aux succès du théâtre et aux succès du monde.</p>

<p>Une fluxion de poitrine le mit aux portes du tombeau, et le tint pendant six mois éloigné de la scène. Ce fut un long deuil pour Paris et Versailles ; chaque soir le parterre demandait des nouvelles de l’acteur chéri ; et tous les matins une longue file de voitures en attendait à sa porte. Louis <sc>xv</sc> lui fit envoyer deux gratifications de 50 louis. On ne s’entretenait <pb num="xvii"/>dans tous les cercles que du cher malade ; on recueillait avec avidité un demi-mot de son médecin ; et les femmes, toujours plus ardentes dans leur enthousiasme, louaient des loges huit jours à l’avance pour avoir des nouvelles officielles de sa santé. Cet engouement un peu ridicule, qui caractérisait alors notre nation, excita la haine des envieux, la malice des frondeurs et la pitié des sages. Il faut que les hommages soient proportionnés au mérite ; s’ils l’excèdent, celui qui les reçoit en porte tôt ou tard la peine : le public, qui finit par se rendre justice, applaudit lui-même aux traits dirigés contre son héros, et l’idole de la veille devient la victime du lendemain.</p>

<p>Des couplets satiriques contre l’acteur firent fortune ; c’était ainsi que se rendait dans ce temps la justice publique. L’orgueil, comme la monarchie, n’était modéré que par des chansons. D’illustres personnages, qui bravaient les lois et le public, tombaient sous les traits légers d’un vaudeville ou d’un refrain populaire. <pb num="xviii"/>Il faudra peut-être en revenir à la justice de ce temps-là, puisqu’on veut absolument nous ramener à ses mœurs ; mais ceux qui tiennent à reprendre leurs ridicules ne veulent pas que nous reprenions nos chansons : on pouvait alors se moquer d’eux, et désormais ils auront seuls le privilége de se moquer de nous. Molé servant de modèle à tous les brillans marquis de l’œil-de-bœuf, on le traita comme un grand seigneur ; on le chansonna, et ceux-là même qui avaient poussé l’engouement jusqu’au fanatisme, furent les premiers à colporter les couplets vengeurs. Il existait alors chez Nicolet un grand singe qui divertissait tout Paris par ses tours et sa gentillesse. Ce malicieux rapprochement fut saisi par le satirique.</p>

<v>		Quel est ce gentil animal
		Qui, dans ces jours de carnaval,
		Tourne à Paris toutes les têtes,
		Et pour qui l’on donne des fêtes ?
		Ce ne peut être que Molet <ref target="#n1">(1)</ref><note id="n1"><p>(1) Il avait pris le nom de <i>Molet</i> dans les premières années de sa carrière théâtrale.</p></note>
		Ou le singe de Nicolet.

		<pb num="xix"/>Vous eûtes, éternels badauds,
		Vos pantins et vos ramponeaux ;
		Français, vous serez toujours dupe.
		Quel autre joujou vous occupe ?
		Ce ne peut être que Molet
		Ou le singe de Nicolet.

		De sa nature ccpendant
		Cet animal est impudent ;
		Mais dans ce siècle de licence
		La fortune suit l’insolence,
		Et court du logis de Molet
		Chez le singe de Nicolet.

		Il faut le voir sur les genoux
		De quelques belles aux yeux doux,
		Les charmer par sa gentillesse,
		Leur faire cent tours de souplesse ;
		Ce ne peut être que Molet
		Ou le singe de Nicolet.

		L’animal, un peu libertin,
		Tombe malade un beau matin ;
		Voilà tout Paris dans la peine,
		On crut voir la mort de Turenne ;
		Ce n’était pourtant que Molet
		Ou le singe de Nicolet.

		La digne et sublime Clairon
		De la fille d’Agamemnon
		A changé l’urne en tirelire,
		Et dans la pitié qu’elle inspire
		<pb num="xx"/>Va partout, quêtant pour Molet,
		À la cour et chez Nicolet.

		Généraux, catins, magistrats,
		Grands écrivains, pieux prélats,
		Femmes de cour bien affligées,
		Vont tous lui porter des dragées.
		Ce ne peut être que Molet
		Ou le singe de Nicolet.

		Si la mort étendait son deuil
		Ou sur Voltaire ou sur Choiseul,
		Paris serait moins en alarmes
		Et répandrait bien moins de larmes
		Que n’en feraient verser Molet
		Ou le singe de Nicolet.

		Peuple, ami des colifichets,
		Qui porte toujours des hochets,
		Rends grâces à la Providence
		Qui, pour amuser ton enfance,
		Te conserve aujourd’hui Molet
		Et le singe de Nicolet.</v>

<p>Cette chanson mordante et même d’une satire un peu cruelle, a surtout le mérite de bien peindre l’époque où elle fut faite. On ferait presque l’histoire de nos mœurs par le recueil successif de tous les vaudevilles satiriques. Elle eut le sort de toutes les productions de ce genre ; on en parla <pb num="xxi"/>quinze jours. Le talent de l’acteur était assez robuste pour en triompher ; les petites satires ne tuent que les petits mérites. La convalescence de Molé n’en fut pas moins annoncée comme un grand événement, et sa prochaine rentrée au théâtre comme un bonheur public.</p>

<p>Quelqu’un s’avisa de dire dans un cercle à la mode que son médecin lui avait recommandé les vins généreux, et dans un seul jour deux mille bouteilles des premières caves de Paris et de Versailles descendirent dans la cave de l’heureux comédien. Enfin le jour où il doit reparaître est annoncé, toutes les loges, toutes les places étaient retenues depuis trois mois ; et telle femme du plus haut rang, qui s’y était prise une heure trop tard, fut heureuse de se trouver foulée dans un coin du paradis. La crainte de perdre Molé avait produit une impression plus profonde qu’un grand revers national ; la joie de le revoir excita plus d’ivresse qu’une éclatante victoire. Comment peindre les transports, l’admi<pb num="xxii"/>ration, les cris, les trépignemens que fit naître sa présence ? Comment faire retentir ce bruyant et unanime concert de bravos ; ce tonnerre d’applaudissemens qui ébranlèrent les voûtes au moment où il réparut sur la scène, si long-temps veuve ? Cette rentrée ne fit pas moins valoir le désintéressement de l’acteur que ses incomparables talens. On devait donner une représentation à son bénéfice dans une salle de société ; et cette faveur n’était pas alors prodiguée comme elle l’est aujourd’hui. Ses camarades l’engagèrent, dans son intérêt, à ne reparaître en public que lorsqu’il aurait joué à son profit ; mais, dévoué à la société qui l’avait admis dans son sein ; et qui avait souffert de sa longue absence, il voulut absolument lui consacrer les prémices de ses premiers travaux, et se montra plus digne encore, par cette preuve d’une excessive délicatesse, de toute la faveur publique. Les acteurs sont un peu plus égoïstes aujourd’hui ; les intérêts de leur société ne passent qu’après les leurs ; mais <pb num="xxiii"/>la comédie étant l’image du monde, il est tout simple que les comédiens ressemblent aux hommes de leur époque.</p>

<p>Molé ne perdit rien, du reste, à ce procédé généreux ; les billets étaient à un louis, et ils furent enlevés en moins d’un soir ; ils eussent été mille fois plus nombreux qu’il n’en serait pas resté un seul. Tous les grands seigneurs et tous les ministres en avaient pris ; on dit même que plusieurs prélats figuraient secrètement au nombre des souscripteurs. Ce ne fut qu’avec beaucoup de peine qu’on dissuada Louis <sc>xv</sc> d’assister à cette représentation, qui se donna dans la maison du baron d’Esclapon. Elle se composait de la tragédie de <i>Zelmire</i> et de <i>l’Époux par supercherie.</i> M<sup>lle</sup> Clairon, retirée depuis quelque temps du théâtre, à la suite d’une dispute fameuse qui agita la ville et la cour, s’était chargée du rôle de Zelmire. La recette s’éleva à 24,000 francs ; et, si l’on en croit la chronique du temps, elle fut bientôt dissipée. Molé aimait la dépense ; <pb num="xxiv"/>il était fastueux dans sa maison, et magnifique dans ses plaisirs ; livré tout entier aux séductions du monde et à l’étude de son art, il s’occupait peu du soin de ses affaires ; aussi, avec beaucoup d’argent, avait-il toujours beaucoup de dettes. On voit que ce n’est pas sur le théâtre, seulement qu’il imitait les gens de cour.</p>

<p>Il faut du moins lui rendre cette justice, que son amour un peu vif pour les plaisirs ne lui fit jamais négliger ses devoirs ; il jouait quatre ou cinq fois par semaine, et paraissait tour à tour dans les deux genres. Ce qu’il a appris de rôles nouveaux dans sa carrière théâtrale passe toute croyance ; et combien peu d’ouvrages ont survécu ! On ne saurait trop regretter qu’un si admirable acteur soit venu à une époque où la comédie était dégénérée, et qu’il ait prêté la magie de son talent à des compositions bâtardes, dénuées de toute verve et de toute vérité, qu’il est parvenu, à force d’art, à faire végéter quelques jours. Aussi disait-on, dans ce temps où l’on était sur<pb num="xxv"/>tout fort pour les jeux de mots, que Molé était le faux monnayeur qui avait mis le plus de mauvaises pièces dans la circulation. C’est à lui que Dorat doit le succès de sa <i>Feinte par amour,</i> triste et froide enluminure que l’acteur embellit par la légèreté et par la finesse de son jeu. Le succès en fut disputé, mais Molé tenait à son rôle, et soutint la pièce. C’est à son obstination seule qu’elle doit d’être restée au théâtre, où on la voit encore quelquefois parce qu’elle offre un rôle de début brillant pour les petits-maîtres.</p>

<p>Ce qui distingue Molé parmi tous les grands comédiens qui ont brillé sur la scène, c’est qu’il était également parfait dans les rôles gracieux et dans les rôles passionnés, et qu’il passait avec une facilité merveilleuse du persiflage d’un petit-maître aux accens les plus pathétiques et les plus déchirans. Ce fut à peu près à la même époque qu’il joua Saint-Albin du <i>Père de famille,</i> et le marquis du <i>Cercle,</i> Beverley dans la pièce de Saurin, et Dormilly dans <pb num="xxvi"/>les <i>Fausses Infidélités</i> de Barthe. Chacun de ces ouvrages fut pour lui un nouveau triomphe ; dans Saint-Albin, il exprimait avec une brillante énergie toute la chaleur d’une passion vive et profonde, tous les cœurs étaient émus, tous les yeux étaient mouillés de larmes ; dans le rôle si pénible et si fatigant de Beverley, il se surpassa encore ; jamais, de l’avis des connaisseurs les plus éclairés et des critiques les plus difficiles, il n’avait montré plus de feu, de naturel et de sensibilité. Après la première représentation de cet ouvrage, la majestueuse Clairon se fit ouvrir à toute force la loge de Molé, et, se traînant aux genoux de ce grand acteur, qui fut un peu déconcerté de ce mouvement tragique, ellé s’écria, avec cet accent solennel qu’elle portait dans le monde comme au théâtre : « Mon ami, je n’ai jamais rien éprouvé de pareil, je n’ai rien entendu de si beau ; vous avez poussé l’art à son dernier degré de perfection. »</p>

<p>Et quand tous les spectateurs étaient <pb num="xxvii"/>encore attendris des douleurs déchirantes de Beverley, la petite pièce commençait, et l’on voyait succéder aux mouvemens convulsifs du joueur, les grâces vives et sémillantes, la légèreté et la pétulance du fougueux Dormilly. Molé affectionnait beaucoup ce personnage, il l’avait long-temps étudié, et sur la fin de sa carrière il en parlait souvent à ses jeunes camarades : « C’est peut-être de tous mes rôles, disait-il, celui que j’ai le plus chargé d’effets. »</p>

<p>Le <i>Père de famille</i> fut tour à tour pour lui l’occasion d’une haute faveur et d’une bonne action. Un jour qu’on jouait cette pièce à Versailles, Louis <sc>xvi</sc> fut tellement ému par le jeu brûlant et pathétique de Molé, qu’il chargea le duc de Richelieu, premier gentilhomme de la chambre, d’envoyer à l’acteur le plus riche et le plus magnifique habit de théâtre qu’il serait possible de trouver. Le même ouvrage se jouant à Paris, Molé n’y obtint pas un succès moins flatteur pour son amour-propre et <pb num="xxviii"/>moins doux pour son cœur. Il avait un frère aîné nommé Dalinval, qui, sans avoir à beaucoup près le même mérite, était loin d’être dépourvu de talent. Il avait obtenu un ordre de début à la Comédie-Française, et Molé saisit avec habileté l’instant où il venait d’émouvoir profondément le public, pour lui adresser une prière respectueuse en faveur de son frère, et le recommander à ses bontés.</p>

<p><i>La Veuve du Malabar, Florinde,</i> tragédie de Lefebvre, <i>Gaston et Bayard</i> de Dubelloy, <i>le Fabricant de Londres</i> de Fenouillot de Falbaire, <i>le Persifleur</i> de Sauvigny, <i>les Druides, Pierre-le-Cruel, Roméo et Juliette, Manlius Capitolinus, Régulus, Orphanis, Adélaïde de Hongrie, la Folle par amour, les Amans sans le savoir, le Bourru bienfaisant, Deucalion et Pyrrha, l’Anglomanie, la Centenaire, la Journée lacédémonienne, le Tuteur dupé, le Vindicatif, les Amans généreux</i> et <i>l’Heureuse Rencontre :</i> tels sont les ouvrages où il joua des rôles nouveaux depuis l’année <pb num="xxix"/>1770 jusqu’à l’année 1773, sans compter les anciennes pièces remises, pour lesquelles il fut obligé de faire de longues études. On voit qu’alors MM. les comédiens français étaient un peu plus actifs qu’aujourd’hui ; mais ils n’avaient pas de pensions du gouvernement et de longs congés pour courir la province ; leur aisance individuelle dépendait du bien-être de leur société.</p>

<p>Le comédien qui n’avait que quart de part gagnait dans une proportion égale à celui qui avait part entière ; il n’y avait point d’égoïsme possible, le malheur comme le succès était commun, et de cet accord d’intérêts résultait l’ensemble dans les travaux et dans les efforts pour la prospérité de tous.</p>

<p>Il y avait dans ces temps heureux une ardeur, une émulation telles que les comédiens français jouaient jusqu’à deux ouvrages nouveaux dans la même soirée ; et cependant ils n’avaient point à redouter, comme ceux d’aujourd’hui, la concurrence d’un second Théâtre-Français, et celle de <pb num="xxx"/>dix spectacles subalternes qui se partagent le public.</p>

<p>La tragédie de <i>Régulus</i> et <i>la Feinte par amour</i> de Dorat furent représentés le même jour ; le même auteur et le même acteur firent les frais de cette grande soirée dramatique ; Molé joua les rôles principaux dans la comédie et dans la tragédie, et il obtint un double succès.</p>

<p>Dorat en partagea les profits et la gloire sans se douter qu’il en était plus redevable peut-être au talent de son interprète qu’au mérite de ses ouvrages. <i>Régulus</i> n’est point resté au théâtre, et si <i>la Feinte par amour</i> s’y montre encore de temps en temps, elle ne le doit qu’à un rôle de petit-maître où un acteur à la mode peut briller aux dépens de la vérité et du goût. Il paraît que les comédiens de cette époque étaient des hommes d’esprit et de sens ; ils avaient refusé trois fois de suite cette pièce, où le naturel du dialogue est remplacé par un jargon précieux, et la force comique par une fadeur insupportable.</p>

<p><pb num="xxxi"/>Tous les grands acteurs ont en général un faible pour les mauvaises pièces où ils aperçoivent un bon rôle ; ils peuvent s’en attribuer tout le succès, s’ils parviennent à les faire applaudir, et leur amour-propre jouit plus d’un triomphe personnel que d’une réussite dont la plus grande part revient à l’auteur. Molé, séduit par le rôle sémillant de Damis, se fit le patron de <i>la Feinte par amour ;</i> il la relut lui-même à ses camarades avec tant de grâce, avec tant de magie, que le comédien n’eut pas de peine à entraîner les juges que n’avait pu convaincre l’auteur.</p>

<p>La pièce réussit en effet, grâce à son jeu plein de charme et de légèreté ; et c’est à Molé seul peut-être qu’elle doit d’avoir survécu au naufrage de presque tout le théâtre de Dorat.</p>

<p>Ce grand acteur ne fut pas si heureux pour deux autres comédies en cinq actes et en vers du même auteur. <i>Le Célibataire</i> et <i>le Malheureux imaginaire</i> ne réussirent point, malgré tout le talent qu’il déploya <pb num="xxxii"/>pour les soutenir. Il faut dire, à la louange de Molé, qu’il fut presque aussi chagrin de ce double échec que Dorat lui-même ; il s’identifiait pour ainsi dire aux ouvrages nouveaux où il acceptait des rôles ; il ne se décourageait point d’un premier revers ; il luttait de tout son pouvoir contre les arrêts du parterre, et ne cédait que lorsqu’il était enfin convaincu qu’ils étaient justes. On verra dans la suite de cette Notice que sa ténacité seule a pu triompher de la froideur du public pour la comédie de caractère et de mœurs la plus remarquable de la fin du dernier siècle ; et que par sa généreuse obstination, il est enfin parvenu à attirer la foule à cet ouvrage toutes les fois qu’il était représenté.</p>

<p>Molé ne ressemblait point à ces comédiens de nos jours que le moindre obstacle rebute, que le bruit seul d’un sifflet décourage, et qui, mettant tout leur amour-propre et toute leur gloire au niveau de la recette, abandonnent au bout de quelques jours le meilleur ouvrage au<pb num="xxxiii"/>quel n’accourt pas le vulgaire des spectateurs, et jugent de l’excellence des pièces par la vogue éphémère qu’elles obtiennent.</p>

<p>Molé ne fut pas aussi heureux pour <i>le Malheureux imaginaire</i> que pour <i>la Feinte par amour.</i> L’ouvrage succomba malgré tous les efforts de son talent. Il tâcha du moins de consoler l’auteur par les procédés les plus délicats ; et, dans un de ces charmans petits soupers où l’heureux comédien cherchait à le distraire de sa disgrâce, Dorat lui adressa l’impromptu suivant :</p>

<v>Sous des lauriers les jeux te sont soumis ;
Ils doivent près de toi voler quand tu l’ordonnes :
		La gloire sans doute a son prix,
Mais toujours quelque épine est jointe à ses couronnes.
	Sois le plus gai de tous ses favoris ;
Moque-toi des jaloux ! tu plais, ils sont punis,
Et punis doublement, puisque tu leur pardonnes.
Au public échappé, dépèche-toi, jouis,
Et, riant pour ton compte au sein de tes amis,
Paye-toi par tes mains du plaisir que tu donnes.</v>

<p>Molé, on ne sait trop pourquoi, était fort mal avec Monvel ; peut-être ses succès <pb num="xxxiv"/>l’avaient-ils rendu jaloux ; mais Monvel, auteur, rendit le plus bel hommage au talent de son camarade ; il lui confia dans son <i>Amant bourru</i> le rôle principal dont il aurait pu se charger lui-même, et jamais il ne fut mieux inspiré. Il faut avoir vu Molé dans ce personnage pour se faire une idée de ce mélange de brusquerie et de bonté, de colère et d’amour qu’il exprimait avec un naturel si vrai et une si brûlante énergie. L’ouvrage obtint un succès éclatant ; l’auteur, demandé par le public, parut sur le théâtre ; Molé obtint la même faveur, triomphe alors bien rare pour un comédien ; la réconciliation des deux artistes se fit en présence du parterre, au bruit des plus vifs applaudissemens ; ils se précipitèrent dans les bras l’un de l’autre, et depuis ce jour ils vécurent toujours en parfaite intelligence.</p>

<p>Molé n’était point envieux comme le sont presque tous les comédiens, qui ont le malheur de ne pouvoir souffrir leurs rivaux, et surtout de haïr leurs successeurs. On a <pb num="xxxv"/>dit, dans le temps, qu’il redoutait Granger, acteur de la Comédie Italienne, et qu’il s’était opposé à ce que cet acteur fût admis au Théâtre-Français. C’était une calomnie des envieux de Molé. Il ne craignait et ne pouvait rien craindre d’une telle rivalité. Granger qui vit, je crois, encore et qui est parvenu à un très grand âge, était un comédien d’un talent fort distingué, disant avec justesse, ayant du goût, de l’aplomb et du naturel ; mais entre lui et Molé la distance était grande ; il était d’ailleurs peu favorisé de la nature, il avait un œil artificiel, et se trouvait ainsi privé de ce mouvement de la physionomie sans lequel il n’y a pas de comédien parfait. Ce fut le seul motif qui l’empêcha d’être reçu dans la société du Théâtre-Français.</p>

<p>Molé, ayant vu Fleury en province, obtint pour lui un ordre de début ; ainsi, bien jeune encore, il choisit, il protégea lui-même l’acteur qui devait le remplacer dans les personnages de petits-maî<pb num="xxxvi"/>tres, et lui succéder dans les premiers rôles.</p>

<p>Nous voilà parvenus à l’époque où Molé s’élança de l’emploi des jeunes premiers et des marquis aux grands rôles de la haute comédie. L’année 1778 vit s’éteindre deux acteurs célèbres, Lekain et Bellecourt. La succession du dernier échut à Molé, et il la fit si bien valoir, qu’elle s’agrandit encore dans ses mains. Le vulgaire des amateurs, toujours un peu routinier ; le vulgaire des comédiens, toujours un peu jaloux, allaient, répétaient partout que la perte de Bellecourt était irréparable, que Molé était trop faible, trop jeune, trop léger ; qu’il n’avait · pas l’aplomb, la profondeur nécessaires pour le grand emploi, et qu’il succomberait à coup sûr sous le poids qui lui était imposé ; l’acteur ne répondit que par de nouveaux triomphes à ces alarmes vraies ou fausses de ses partisans et de ses envieux ; il n’hésita point dans sa marche, et sentit que son coup d’essai devait être un coup de maître. Il choisit le rôle le plus <pb num="xxxvii"/>difficile du théâtre, celui du Misanthrope ; et, dès le premier jour, il le joua si bien qu’il marqua sa place au premier rang, et qu’il prit possession de l’emploi de Bellecourt, de manière à n’être jamais troublé dans la jouissance de son héritage.</p>

<p>Ce fut alors que, se dévouant tout entier à Thalie, il renonça définitivement au culte de Melpomène, qu’il avait un peu négligé depuis qu’il portait presque seul le fardeau tout entier des premiers rôles comiques. Il joua successivement avec un égal succès le Dissipateur, le Glorieux et surtout le Méchant, rôle si difficile, où l’acteur, n’étant pas soutenu par l’intérêt et la chaleur de l’action, se trouve, pour ainsi dire, livré aux seules ressources de son talent. Molé y déploya tant de grâces et tant de verve, tant de légèreté et tant de profondeur, qu’il eut le secret d’attirer la foule à cette longue satire dialoguée, qui n’avait jamais eu qu’un de ces grands succès d’estime dont les comédiens font généralement peu de cas.</p>

<p>Le <i>Séducteur</i> de Bièvre contribua tout <pb num="xxxviii"/>à la fois à la réputation et à la fortune de Molé ; le marquis, enchanté de la perfection avec laquelle l’acteur avait rendu son personnage principal, lui abandonna ses droits d’auteur, qui lui valurent environ 500 louis. On raconte dans les recueils du temps que Molé, allant le remercier, s’excusa d’avoir été faible à la dernière représentation de la pièce, sur ce qu’il se trouvait <i>enroué,</i> et que le marquis, célèbre par la manie des calembourgs, lui répondit qu’il n’avait jamais mieux été dans son rôle.</p>

<p>Molé a, dans le cours de sa carrière, sauvé deux jaloux d’un double naufrage, <i>le Jaloux sans amour,</i> d’Imbert, et <i>le Jaloux,</i> de Rochon de Chabanne ; cette dernière pièce eût éprouvé une lourde chute sans le talent admirable qu’y déploya ce grand comédien ; on peut même dire sans l’obstination avec laquelle il la défendit contre les sévérités du public, obstination d’autant plus honorable qu’elle prenait sa source dans un sentiment profond de reconnaissance pour l’auteur. Molé n’avait point ou<pb num="xxxix"/>blié que Rochon de Chabanne lui avait donné dans la petite comédie d’<i>Heureusement,</i> ce joli rôle d’officier qui avait décidé de sa fortune théâtrale, et ce trait est d’autant plus digne d’être cité qu’en général les comédiens sont trop égoïstes pour n’être pas ingrats.</p>

<p>Jamais Molé n’a peut-être montré un talent si prodigieux que dans cette pièce très médiocre en effet de Rochon de Chabanne ; il s’élevait jusqu’au sublime dans le passage suivant :</p>

<v>	. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
	Je suis épouvanté moi-même, et furieux
			D’une action aussi hardie.
	Mes cheveux hérissés sur mon front pâlissant,
	Sont tout inondés d’eau qui couvre mon visage ;
	Et ma langue épaissie en mon palais brûlant,
	Ne saurait exhaler les transports de ma rage.</v>

<p>Sa physionomie contractée, son œil égaré peignaient tous les sentimens qui dévorent un jaloux furieux ; sa langue épaissie semblait pouvoir à peine articuler les mots, ils s’échappaient difficilement de sa bouche, <pb num="xl"/>et par un art merveilleux, il n’en laissait pas perdre un seul au public qui l’écoutait. Dans ce fameux passage il était toujours couvert d’une grêle d’applaudissemens ; l’enthousiasme gagnait le parterre et les loges, c’était une sorte de transport électrique qui saisissait à la fois tous les spectateurs d’admiration. Dans ma première jeunesse j’ai vu plusieurs fois Molé jouer le rôle du Jaloux, et je n’ai jamais éprouvé au théâtre d’impression plus vive et plus profonde.</p>

<p>M. Népomucène Lemercier, mon confrère à l’Institut, m’a raconté à ce sujet une anecdote intéressante que je crois devoir consigner dans cette Notice. La première fois qu’il assista à la pièce de Rochon de Chabanne, il éprouva, au passage dont je viens de parler, la même sensation que le public, et il fut transporté d’un tel enthousiasme, qu’après la représentation il ne put résister au plaisir d’aller féliciter l’acteur de cet effet prodigieux de son talent.</p>

<p><pb num="xli"/>« Eh bien ! lui dit Molé, je ne suis pas content de moi aujourd’hui ; aussi je n’ai pas produit cette fois, sur le public, la même impression que de coutume. Je me suis trop livré, je n’étais plus maître de moi ; j’étais entré si vivement dans la situation, que j’étais le personnage même et que je n’étais plus l’acteur qui le joue ; j’ai été vrai comme je le serais chez moi, mais pour l’optique du théâtre il faut l’être autrement. La pièce, ajouta Molé, se rejoue dans quelques jours ; venez la voir encore et placez-vous dans les premières coulisses. » M. Lemercier s’y trouva avec exactitude ; au moment où arrive la fameuse scène, Molé tourne la tête de son côté, et lui dit à voix basse : « Je suis bien maître de moi, vous allez voir. » Et en effet, M. Lemercier m’a assuré que l’acteur avait produit une sensation beaucoup plus forte que le premier jour, et qu’il n’avait jamais vu plus d’art et plus de calcul pour remuer profondément les spectateurs.</p>

<p>La vérité théâtrale était l’objet constant des études et des travaux de Molé, c’est à <pb num="xlii"/>elle seule qu’il a dû tous ses succès ; il avait coutume de dire que pour réussir à la scène, il fallait <i>garder sa tête et livrer son cœur.</i></p>

<p>Mais Molé, rentré dans les coulisses, n’avait plus la même règle de conduite ; il ne savait garder ni son cœur ni sa tête, et à cette époque même, une des plus grandes enchanteresses qui aient jamais charmé Paris, les lui fit perdre si complétement, qu’il oublia, pour la première fois, les devoirs de son état et jusqu’aux procédés qu’il avait toujours eus pour les gens de lettres.</p>

<p>Mademoiselle Contat étincelait de grâces et d’esprit ; elle était alors dans toute la fraîcheur de son talent et dans tout l’éclat de sa beauté. Molé en devint éperdument amoureux, et n’eut plus d’ardeurs, de loisirs ; de pensées et d’hommages que pour elle. Colin d’Harleville, qui était appelé à la gloire de ramener la vérité dans la comédie, n’était point encore connu. Il venait de terminer <i>l’Inconstant,</i> son premier ouvrage, et il avait destiné le rôle principal <pb num="xliii"/>à Molé. Mais comment un jeune homme sans nom, sans appui, arrivera-t-il jusqu’aux hautes puissances de la Comédie-Française ? Un provincial qui tombe seul au milieu de Paris, et qui a une grâce à solliciter des ministres, n’éprouve pas un plus grand embarras.</p>

<p>Heureusement Colin avait lu <i>l’Inconstant</i> à un homme de lettres qui jugea la pièce et qui devina l’auteur ; il connaissait Molé, et il offrit volontiers d’être auprès de lui le patron du timide débutant. Il parle en effet de son jeune ami à l’acteur en vogue, qui indique sur le champ un rendez-vous. On pense bien que Colin y fut exact ; mais Molé en avait un autre qu’il n’aurait pas manqué quand il aurait attendu Molière lui-même.</p>

<p>Au moment où l’auteur arrivait, armé de son manuscrit, l’amoureux comédien montait en voiture. Il balbutie à la hâte quelques excuses, et remet ces messieurs à huitaine. Hélas ! il avait oublié sa promesse ! il était jaloux, et il jouait au naturel le rôle <pb num="xliv"/>qu’il représentait avec tant de vérité dans la pièce de Rochon de Chabanne ; peut-être le jour où il n’avait pas été maître de lui, le pauvre Molé ressentait-il pour son propre compte les tourmens du chevalier jaloux.</p>

<p>Colin hasarde dix lettres bien pressantes, bien respectueuses ; point de réponses : les amoureux n’écrivent qu’à leurs maîtresses. Enfin, après six mois d’attente, l’homme de lettres rencontre Molé ; il lui reproche poliment ses torts, et lui demande un nouveau rendez-vous : il est fixé au lendemain matin. L’espoir renaît dans le jeune poète découragé ; il était chez son ami une heure avant le moment fixé ; ils partent, et ils arrivent enfin chez l’acteur si long-temps invisible ; mais par malheur, Molé avait oublié de défendre sa porte, et à peine le manuscrit est-il déployé, qu’on annonce au maître de la maison un de ses amis les plus intimes qu’il n’avait pas vu depuis long-temps. « Je te trouve enfin ! s’écria-t-il en entrant ; tu ne m’échapperas pas cette fois. Je viens déjeuner avec toi. » <pb num="xlv"/>Molé sonne, et demande du vin blanc et des huîtres. « <i>Cela vaudra bien,</i> dit-il en riant, <i>la pièce de Colin. </i>» On se met à table, l’auteur espérait qu’on n’y resterait qu’un instant, mais le nouveau venu parle de M<sup>lle</sup> Contat, et Molé oublie tout-à-fait la lecture. Le temps s’écoule, et l’heure de la répétition arrive. Molé ne l’aurait pas manquée pour tous les chefs-d’œuvre du monde : M<sup>lle</sup> Contat y était. Le manuscrit est tristement replié, on parle d’une nouvelle lecture, d’un nouveau rendez-vous. « Je vous en donnerais dix à la même heure, dit Molé, que je n’y serais pas plus fidèle. Vous connaissez l’objet qui occupe toutes mes pensées, jugez s’il est une pièce qui puisse valoir pour moi deux heures passées à sa toilette. Prenez-moi au saut du lit, ou je ne réponds de rien. » Le lendemain, Colin arriva à la pointe du jour : Molé entendit <i>l’Inconstant,</i> et il en fut enchanté. Il se reprocha vivement d’avoir fait attendre l’auteur si long-temps, lui adressa mille excuses, et <pb num="xlvi"/>lui promit qu’il mettrait autant de zèle à faire jouer son ouvrage, qu’il avait montré d’indifférence pour l’entendre. Il tint parole ; <i>l’Inconstant</i> fut mis à l’étude, et Colin d’Harleville, qui eut toujours à se féliciter, par la suite, des bons procédés de l’acteur, se faisait un plaisir d’avouer qu’il lui avait donné les plus sages conseils, et qu’il lui avait fait faire d’heureuses corrections qui avaient beaucoup contribué au succès de son ouvrage.</p>

<p>C’est probablement à la même époque que se passa un sait qui est à peu près du même genre, si toutefois ce n’est pas un méchant conte imaginé par les ennemis du moderne Roscius.</p>

<p>Il a pourtant acquis une sorte d’authenticité, puisqu’il a donné lieu à une petite comédie en un acte, intitulée <i>la Matinée du Comédien de Persépolis,</i> qui fut jouée avec beaucoup de succès sur le théâtre d’Audinot, et qui est, en effet, dialoguée avec beaucoup de malice et de gaîté. Cette fois, ce n’est plus l’homme de lettres, c’est <pb num="xlvii"/>le comédien qui est mystifié ; il y a compensation pour l’aventure de Colin d’Harleville.</p>

<p>On raconte qu’un jeune auteur, qui, comme lui, n’avait pas encore le droit d’aspirer à la faveur d’une lecture devant les hautes puissances de l’aréopage comique, soumit bien respectueusement son manuscrit aux lumières de Molé. Il le lui porta soigneusement enveloppé d’un large ruban, sollicitant la grâce d’un prompt examen, comme un pauvre plaideur prie le juge dont il attend son arrêt. Il revint dix fois de suite, et jamais l’acteur n’avait eu le temps de lire la nouvelle comédie. Enfin, pressé dans ses derniers retranchemens, et voulant une bonne fois pour toutes se délivrer du fâcheux auteur, Molé lui déclare qu’il a lu sa pièce avec beaucoup d’attention, et qu’elle n’est pas susceptible d’obtenir une lecture au Théâtre-Français. — « Mais qu’y trouvez-vous donc de condamnable ? le plan… — est mal conduit. — L’action… — invraisemblable. — Les <pb num="xlviii"/>situations… — mal amenées. — Le dénoûment… — brusque. — Le style… — extrêmement négligé. »</p>

<p>Alors l’auteur, avec un grand sang-froid, détache le ruban, déploie le manuscrit, et fait voir au comédien stupéfait qu’il lui avait remis… un cahier de papier blanc.</p>

<p><i>La Matinée du Comédien de Persépolis</i> chagrina Molé, mais c’est là une de ces épines qu’un grand talent trouve toujours sur sa route. Le vulgaire des comédiens n’éprouve jamais de pareils désagrémens. On se moque de leur jeu, mais on ne les joue pas. <ref target="#n2">(1)</ref></p>
<note id="n2"><p><i>(1) La Matinée du Comédien de Persépolis</i> étant peu connue, l’éditeur croit devoir la donner à la suite de cette Notice.</p></note>
<p>Après le succès de <i>l’Inconstant,</i> la comédie, tombée depuis si long-temps dans l’école dégénérée de Marivaux, parut vouloir enfin quitter le jargon des ruelles, et reprendre la vive et franche allure de ses <pb num="xlix"/>belles époques. Une comédie en trois actes et en vers d’un homme du monde, M. Desfaucheret, avait marqué les premiers progrès du retour au bon goût et à la vérité.<i> Le Mariage secret</i> fut pour Molé une occasion de déployer toutes les ressources de son talent ; il se chargea dans cet ouvrage. du rôle d’une espèce d’officieux maladroit, espèce de niais du grand monde, sans tact, sans usage, et il joua ce personnage, tout nouveau pour lui, avec une gaucherie de bon ton, et, si l’on peut s’exprimer ainsi, avec une bêtise spirituelle dont l’excellent comique contribua beaucoup au succès de cette jolie pièce.</p>

<p>Son talent mûrissait avec l’âge ; il ne perdait rien en grâce, en énergie, et augmentait tous les jours en profondeur. <i>L’Optimiste, les Châteaux en Espagne</i> de ce même Colin d’Harleville si long-temps ballotté pour son Inconstant, et surtout le rôle d’Alceste dans le <i>Philinte de Molière</i> de Fabre d’Églantine, mirent le dernier sceau à sa réputation.</p>

<p><pb num="l"/>C’est surtout dans cette dernière pièce, qui n’obtint cependant qu’un de ces succès d’estime que le public ne pouvait guère refuser à une étude approfondie du cœur humain, que Molé s’éleva à toute la hauteur de l’art. Qui n’a pas vu jouer ce bel ouvrage par Molé, ne saurait se faire une juste idée de l’effet dont il est susceptible à la représentation. Il vaut mille fois mieux lire à tête reposée, dans son cabinet, le rôle d’Alceste, que de le voir défiguré par un acteur qui n’en sent pas toute la portée. C’est un de ces personnages que la médiocrité tue ; il faut que le comédien qui le joue soit à sa hauteur. Molé y était parfait ; il y était même plus étonnant, que dans l’Alceste du <i>Misanthrope.</i> On s’est habitué à croire, d’après une fausse tradition, que le chef-d’œuvre de Molière n’avait d’abord reçu du public que l’accueil le plus froid, et qu’il avait eu besoin de l’escorte du <i>Médecin malgré lui</i> pour attirer la foule.</p>

<p>Mais ce qu’on a dit faussement du <pb num="li"/><i>Misanthrope,</i> on peut le dire avec vérité du <i>Philinte</i> de Fabre. La pièce, estimée des connaisseurs, fut d’abord peu suivie ; sans l’assistance de Molé, qui lutta contre la froideur du public, et qui voulut jouer l’ouvrage même dans le désert, parce qu’il le trouvait excellent, il n’aurait peut-être obtenu qu’un succès équivoque ; et comme il aurait fallu, pour qu’on lui rendît toute la justice dont il était digne, qu’il se rencontrât un acteur doué, d’un talent aussi prodigieux que celui de ce grand comédien ; il est probable qu’aujourd’hui le <i>Philinte</i> ne figurerait même pas dans le répertoire dont il est un des plus beaux ornemens.</p>

<p>Après la pièce de Fabre d’Églantine, Molé joua le <i>Vieux Célibataire</i> de Colin d’Harleville, et prouva de nouveau toute la flexibilité de son admirable talent dans cette brusque transition du rôle d’un homme passionné à celui d’un vieillard en tutelle ; dans ce contraste saillant entre l’énergie d’une âme ardente et la lan<pb num="lii"/>gueur d’une vie qui s’éteint tristement dans la solitude.</p>

<p><i>Le Philinte de Molière</i> et <i>le Vieux Célibataire</i> furent joués dans les premiers temps de nos troubles civils. Tant que la révolution fut noble et grande, le théâtre grandit avec elle ; lorsqu’elle devint atroce, il fut obligé de prendre la couleur barbare de ces temps de vertige et de délire.</p>

<p>Les persécutions politiques tombèrent sur une partie des comédiens français eux-mêmes ; ils furent jetés dans les fers, et seraient peut-être montés sur l’échafaud sans un employé du comité de sûreté générale nommé <i>Labussière,</i> qui, ayant reçu l’ordre d’envoyer les pièces au tribunal révolutionnaire, eut le courage de les jeter au feu.</p>

<p>Cette manie de persécuter les comédiens pour leurs opinions politiques a, du reste, survécu à la révolution ; après la terreur le public leur en demandait compte en plein théâtre ; il n’est sorte d’outrages et d’avanies auxquels ils n’aient été exposés : <pb num="liii"/>le malheureux Trial mourut de douleur presque en sortant d’une scène qu’il avait si long-temps charmée par sa gaîté.</p>

<p>La restauration n’a guère été plus sage ; les hommes qu’elle a placés à la tête des théâtres se sont beaucoup plus occupés de l’opinion que du talent des acteurs ; on a purifié les Cassandre et les Frontin comme les grands fonctionnaires de l’état ; on a même fait des enquêtes sur les sentimens politiques des Cidalise et des Marton, et les emplois de comédie n’ont pas été plus à l’abri de la destitution que les emplois de la finance ou de la guerre. J’ai même su, il y a une dizaine d’années, les détails d’une grave commission d’état qui fut présidée par un grand personnage, et où l’on se livra pendant plusieurs séances à l’examen approfondi de l’opinion politique de tous les orchestres de la capitale. Il y eut à la suite de cette mémorable junte bon nombre de cors mis en retraite, de clarinettes appelées à d’autres fonctions, de flûtes destituées et de violons cassés.</p>

<p><pb num="liv"/>Molé dut à son âgé de n’être point enfermé avec ses camarades ; mais le Théâtre-Français était dispersé, et peu de temps après, l’état de sa fortune le força d’accepter un engagement à un nouveau théâtre qu’avait bâti M<sup>lle</sup> Montansier dans la rue de Richelieu : c’était la dernière salle du grand Opéra qui vient d’être démolie. Ce fut sur cette scène que Molé se vit contraint de prostituer son talent aux pièces ignobles de ces tristes époques, et de jouer l’affreux personnage de Marat dans les <i>Catilina modernes.</i> Le brillant marquis du <i>Cercle,</i> le fougueux Dormilly en tribun sale et dégoûtant, quelle métamorphose ! On ne peut, du reste, reprocher à Molé cet abaissement de son talent : il fallait qu’il optât entre son rôle et sa tête. L’échafaud était l’<i>ultima ratio</i> de ces terribles momens.</p>

<p>On a depuis joué toute sorte de personnages sans courir d’aussi grands risques, et nous avons vu de nos jours des gens du monde changer de rôles aussi facile<pb num="lv"/>ment que les comédiens, sans y être forcés comme eux.</p>

<p>Quand les saturnales de la révolution cessèrent, Molé se joignit à une partie de ses camarades ; ils fondèrent deux colonies, l’une au théâtre Louvois, l’autre au théâtre Feydeau, jusqu’au moment où ils se réunirent enfin tous à la métropole de la rue de Richelieu, où s’était établi pendant la révolution le théâtre de la république, et où siège encore aujourd’hui la Comédie Française.</p>

<p>Depuis la réunion, Molé ne joua que trois ouvrages nouveaux, <i>l’Aimable Vieillard,</i> qui ne réussit point ; <i>Michel Montaigne,</i> qui n’eut qu’un petit nombre de représentations ; le <i>Confident par hazard,</i> petite comédie qui fut plus heureuse, et dans laquelle le public ne manquait jamais de faire à Molé l’application de ce vers :</p>

<v>Mon acte de naissance est vieux, mais non pas moi.</v>

<p>Mais il jouait encore avec feu tous les rôles qui avaient fondé sa réputation ; il a <pb num="lvi"/>soixante-cinq ans, disait M<sup>lle</sup> Contat, et il n’existe pas un de nos jeunes amoureux qui se jette si bien au genoux d’une femme.</p>

<p>Molé n’était pas aussi heureux qu’il méritait de l’être après de si longs travaux ; il avait deux fois payé les dettes de son frère, qui s’était ruiné dans les entreprises théâtrales de Rouen et de Toulouse ; d’ailleurs il aimait lui-même le faste, la magnificence ; il n’avait point d’économie, et encore moins d’ordre. La comédie, instruite de sa situation, lui offrit une représentation à son bénéfice ; il y joua le rôle de <i>l’Amant bourru</i> avec une sensibilité aussi ardente et aussi vraie que dans ses beaux jours ; la foule était immense ; salué par une triple salve d’applaudissemens, redemandé avec enthousiasme après la représentation, Molé fut trop vivement ému de ce triomphe ; sa santé commença à s’altérer, mais il ne continuait pas moins à jouer huit actes dans la même soirée. Toujours jeune au théâtre, on a dit qu’il voulait <pb num="lvii"/>l’être encore un peu trop dans le monde. Ce qu’il y a de certain, c’est qu’après une représentation du <i>Vieux Célibataire,</i> ayant soupé, dit-on, un peu plus que de coutume, il fut attaqué dans la nuit de la maladie qui, après de longues souffrances, l’a conduit au tombeau. Ainsi périt, à l’âge de soixante-huit ans, le plus grand acteur comique de la scène française. Il demanda et il reçut les secours de la religion. Un service magnifique, auquel assistaient l’Institut, dont il était membre, tous les gens de lettres, tous les acteurs et tous les premiers artistes de la capitale, fut célébré en son honneur dans l’église Saint-Sulpice, d’où ses restes mortels furent transportés à Antoni, et déposés dans un lieu écarté de sa petite propriété rurale, qu’il avait désigné lui-même de son vivant.</p>

<p>Avant de mourir il eut la force de dicter une lettre pour recommander sa famille au premier consul, et le discours que le commissaire du gouvernement prononça sur sa tombe, se terminait par ces <pb num="lviii"/>mots : « Non, le Scipion français n’oubliera pas le Roscius de la France. »</p>

<p>Molé avait été marié à mademoiselle Dépinay, jeune actrice du Théâtre-Français ; mais elle vécut peu de temps. On peut juger de la tendresse qu’il avait pour elle, par le trait suivant. La cour se trouvant à Marly, madame Molé eut le malheur d’arriver trop tard pour le spectacle du soir ; le roi et la reine furent obligés d’attendre. Le duc de Villequier ordonna à l’actrice de se rendre au For-l’Évêque. Molé, au désespoir, invoqua vainement sa grâce ; et, ne pouvant l’obtenir, il prit enfin le parti d’aller se renfermer dans la prison de sa femme. Ils n’en sortirent qu’ensemble, et reçurent, à leur rentrée au théâtre, tous les applaudissemens que méritait ce beau trait de dévouement conjugal. Il prit encore la défense de sa femme contre Charnois, rédacteur du <i>Mercure,</i> dans une lettre adressée au <i>Journal de Paris,</i> et qui sera publiée à la suite de cette notice avec le petit nombre des ouvrages de Molé. Ils <pb num="lix"/>n’annoncent pas, dans leur auteur, une première éducation littéraire : le style en est généralement pénible et un peu prolixe ; mais on y trouve, de l’esprit, de la finesse et des vues nouvelles sur le théâtre.</p>

<p>Une vie si occupée par les études de la scène et par les plaisirs du monde a dû lui laisser peu d’instans pour écrire sur son art ; nous n’avons de lui que deux notices, l’une sur Lekain, et l’autre sur mademoiselle Dangeville, quelques discours de clôture et de rentrée, composés et prononcés par lui au nom de la Comédie-Française, et deux ou trois pièces de vers, parmi lesquels on remarquera une satire assez piquanté sur Charnois, qui était alors rédacteur du <i>Courrier des Spectacles.</i> C’était le gendre du fameux Préville, camarade de Molé ; il y avait toujours eu un peu de froideur entre ces deux grands comédiens. Ce n’était pas rivalité : elle était impossible, d’après la nature si différente de leurs emplois ; mais il paraît que madame Pré<pb num="lx"/>ville n’était pas étrangère à cette brouillerie.</p>

<p>Molé, à l’exemple de plusieurs comédiens, voulut s’essayer comme auteur dramatique ; son début ne fut pas heureux, et il eut la sagesse de renoncer à une carrière où il n’eût éprouvé que des revers, tandis qu’il s’en était ouvert une où chaque pas était un triomphe ; mais le désir de laisser quelque chose après lui tourmentait Molé, dont l’ambition aspirait au-delà d’une gloire viagère ; il donna donc, en 1781, une petite comédie en un acte et en prose, intitulée le <i>Quiproquo.</i> Jouée par l’élite de la Comédie-Française, elle parut néanmoins un peu froide, et on en trouva l’action pénible et entortillée. Quelques corrections assez heureuses la firent revoir avec plaisir, et l’auteur ayant été demandé à la seconde représentation, Molé parut, et dit au parterre : « Messieurs, l’auteur est inconnu ; il lui est impossible de profiter de vos bontés. » Mais c’était un hommage qu’on rendait encore au comé<pb num="lxi"/>dien ; Molé eut le bon esprit de le sentir ; il retira son ouvrage, que son crédit au théâtre aurait pu long-temps y maintenir, et, par une bien louable modestie, il n’a même jamais voulu le faire imprimer.</p>

<p>Il n’y avait de fatuité que dans les manières de Molé ; c’était, dans la vie privée, le plus excellent des hommes ; bon parent, excellent camarade, sa table et sa bourse étaient toujours ouvertes au malheur et à l’amitié ; aussi sa fortune se dissipait-elle au jour le jour ; il avait même pensionné quelques vieux comédiens qui furent exactement payés jusqu’à sa mort. Un petit marchand de son quartier, sur le point de manquer, ayant vu jouer Molé dans le <i>Dissipateur,</i> eut l’heureuse idée de s’adresser à lui ; 6,000 francs lui suffisaient pour sauver l’honneur et la fortune de sa famille. Molé avait justement touché de l’argent ce jour-là ; il prêta, sur un simple billet, les 6,000 francs, qui lui furent fidèlement rendus.</p>

<p>Voici un autre trait de générosité, tout <pb num="lxii"/>aussi authentique, et qui n’honore pas moins la mémoire de ce grand comédien :</p>

<p>Une pauvre fruitière, nourrissant son enfant, était livrée à la misère et au désespoir ; son mari allait être mis en prison pour une dette de 1200 francs. Elle vient en larmes supplier Molé d’obtenir de ses camarades une représentation au bénéfice de cette malheureuse famille, sur le théâtre de Versailles.</p>

<p>Molé, touché de sa douleur, lui promet de s’intéresser pour elle, lui promet même de réussir ; mais les comédiens, moins sensibles, le fatiguent d’éternels délais ; cependant le mari de la pauvre fruitière allait être arrêté, et Molé lui remet les 1200 francs, dont il n’a jamais été payé que par la reconnaissance et par les bénédictions de la famille qu’il avait sauvée.</p>

<p>S’il avait le cœur sensible, il ne l’avait pas moins fier. Une dame auteur, désirant faire recevoir un ouvrage à la Comédie-Française, sollicitait vivement Molé d’employer pour elle toute son influence, et <pb num="lxiii"/>elle se crut obligée de lui envoyer un assez joli groupe en biscuit de Sèvres. Cependant la pièce ne fut pas jouée, et la dame auteur, dans son ressentiment, exprima, en présence de plusieurs personnes, le regret de n’avoir pas employé au soulagement des pauvres les vingt-cinq louis que lui avait coûté son cadeau.</p>

<p>Molé, instruit de ce propos charitable, envoya sur-le-champ cette somme au curé de Saint-Sulpice, en le priant de vouloir bien la distribuer aux indigens de sa paroisse, à la seule intention de madame ***.</p>

<p>Dès le lendemain, il écrivit à cette dame qu’il s’était empressé de remplir ses pieuses intentions, et il joignit à sa lettre la réponse du pasteur, qui le remerciait vivement au nom des pauvres.</p>

<p>De pareils traits annoncent autant de sensibilité que d’honneur, de fierté que de délicatesse : aussi Molé se distingua-t-il toujours de la plupart des comédiens, même les plus célèbres, par sa haine profonde pour l’intrigue et pour toutes ces <pb num="lxiv"/>viles tracasseries de coulisses qui dégradent le talent. Les préférences, les passe-droits des gentilhommes de la chambre ont toujours trouvé en lui un adversaire redoutable et un rigide censeur ; l’injustice révoltait son âme droite et ferme, et il avait enfin pris le parti de s’éloigner de cette diplomatie tortueuse des comités de théâtre, triste et malheureuse caricature de la diplomatie des cabinets politiques. Il s’était, pour ainsi dire, renfermé dans son talent, et le temps qu’il ne consacrait pas à l’étude, il le donnait au plaisir et à l’amitié.</p>


<t><pb num="1"/>MÉMOIRES DE MOLÉ.</t>

<st>DISCOURS DE CLÔTURE, <i>prononcé par Molé en 1776.</i></st>

<p><sc>Messieurs</sc>,</p>

<p>Les devoirs ne sont pas toujours pénibles à remplir ; j’éprouve combien il est heureux d’avoir à s’acquitter de ceux que le respect, le zèle et la reconnaissance ont imposés aux comédiens : toujours animé de l’ardeur de vous plaire, souvent ému par la crainte de vous mécontenter, et en tout temps pénétré de vos bontés, mes camarades m’ont jugé digne par ces sentimens d’être leur interprète. Ils auront lieu d’être contens du choix qu’ils ont fait de moi pour vous présenter leur hommage, s’il peut vous satisfaire, Messieurs, par l’organe d’un cœur sensible et rempli de vérité.</p>

<p><pb num="2"/>Parmi les nouveautés que nous avons eu l’honneur de vous donner depuis Pâques dernier, plusieurs ont reçu de vous un accueil favorable, quelques unes ont subi un sort moins heureux. Vous rappeler celles qui ont obtenu votre suffrage, serait solliciter en faveur des talens un prix qu’ils ont déjà reçu de vous, tandis que mon silence sur les autres, en augmentant le regret de leurs auteurs, ne servirait qu’à renouveler en eux le chagrin de n’avoir pu réussir : heureux ou malheureux, tous ont été guidés par le même principe ; tous, excités par le même désir, méritent au fond les mêmes encouragemens. Ils viennent de recevoir un exemple bien cher et bien frappant de la solidité de votre goût dans l’accueil que vous avez fait à un des chefs-d’œuvre du célèbre, de l’immortel Corneille, à la tragédie d’<i>Héraclius ;</i> les applaudissemens que vous avez donnés au <i>Dépit amoureux,</i> lors de la remise que nous avons faite de cet ouvrage du père de notre théâtre dans un autre genre : tout atteste l’amour que vous avez, que vous aurez toujours pour le vrai beau. Quelque délassement, quelque variété que vous cherchiez dans vos plaisirs, Messieurs, qu’on suive la route des grands hommes <pb num="3"/>auxquels vous rendez vous-mêmes journellement hommage, qu’on intéresse votre cœur, qu’on élève votre âme, qu’on la séduise ; votre goût formé, nourri par le sentiment et éclairé par l’étude, répond au théâtre de la nation, dont vous devez être les protecteurs et les soutiens, d’un succès constant et d’un honneur durable. Si les ouvrages ont en eux-mêmes un mérite suffisant pour s’attirer votre admiration, il est un autre art essentiel à vos plaisirs et dont les productions du génie tirent un nouveau lustre, c’est le talent de la représentation, c’est l’imitation de la nature, ce sont les moyens nécessaires à l’illusion. En vous parlant de cette nécessité, Messieurs, je vous entretiens de nos devoirs ; que ne sont-ils aussi faciles à remplir à votre gré, qu’il est flatteur, quand on y est parvenu, d’en être récompensé ! Pourquoi le zèle et le travail ne suffisent-ils pas pour surmonter tous les obstacles ? Il n’en serait aucun, parmi nous, qui n’eût de véritables droits à la considération dont vous honorez les grands talens. Mais du moins est-il, pour ceux d’une classe inférieure, une ressource bien précieuse, votre indulgence et la bonté que vous avez de vous prêter à leur faiblesse, en leur laissant le temps <pb num="4"/>d’aplanir les difficultés : tels sont, Messieurs, particulièrement les motifs de ma respectueuse reconnaissance. Content aujourd’hui d’avoir pu exciter votre bienveillance, heureux si quelque jour je n’ai plus à solliciter que votre justice.</p>

<st>DISCOURS D’OUVERTURE, <i>Prononcé par Molé en 1776.</i></st>

<p><sc>Messieurs,</sc></p>

<p>Le suffrage public a de tout temps été le vrai mobile des arts. Il en est le principe et la récompense. Pour obtenir ce prix honorable, rien n’a paru impossible à qui était vivement animé par le désir louable de le mériter : tel est, vous le savez, Messieurs, le pouvoir de cette émulation victorieuse, l’âme de tous les talens. Elle les élève au-dessus d’eux-mêmes, et, dans le courage qu’elle leur inspire pour entreprendre, elle leur fait trouver les moyens de réussir. C’est ce qu’ont heureusement éprouvé ceux dont vous avez jusqu’ici couronné les travaux. Le but qu’ils ont atteint nous y aspirons tous <pb num="5"/>avec la même ardeur, et nous osons compter pour y parvenir sur les soins assidus d’un zèle que rien ne peut borner ni ralentir. Aidés des secours de plusieurs de ces hommes recommandables par leur génie, et que la nature a choisis pour acquérir, par notre organe, la célébrité que donnent vos suffrages, nous voyons encore de nouveaux moyens de remplir par eux tous les projets de notre ambition. Ne la désapprouvez pas, Messieurs ; elle est utile à vos plaisirs, elle ne nous en devient que plus précieuse.</p>

<p>En vous faisant part de nos regrets les plus sensibles, je vais aussi exciter les vôtres. Vous les accorderez sans doute à M. Grandval, que nous venons d’avoir le malheur de perdre pour notre théâtre ; c’est le dernier salaire dont vous honorez le mérite : il a droit d’espérer de votre justice cette flatteuse consolation. En s’attirant vos applaudissemens, cet excellent modèle enseignait les véritables moyens de les mériter ; mais vos lumières nous restent. Éclairé par elles, il s’est rendu digne enfin de vos regrets. Ce sont elles que nous consulterons pour les adoucir, s’il est possible.</p>

<p>Nous allons remettre sous vos yeux le coup <pb num="6"/>d’essai d’un auteur que vous avez jugé digne d’un accueil distingué (la tragédie de <i>Zarucma</i>). Ce n’est pas pour l’auteur que je réclame aujourd’hui vos bontés, dont il a reçu déjà un gage si flatteur ; c’est pour moi à qui il a confié, en l’absence du sieur Lekain, le rôle important où vous avez applaudi les talens de cet acteur, favorisé à juste titre de votre bienveillance. Je ne sens que trop le danger du devoir que j’entreprends de remplir ; mais rien ne peut mettre obstacle aux efforts de mon zèle, et tout me répond de votre indulgence.</p>

<p>Si votre goût daigne éclairer ma docilité ; peut-être aurai-je le bonheur de vous offrir un jour avec succès le fruit de vos leçons. Des talens qui seraient votre ouvrage, devenus plus agréables à vos yeux, n’en seraient que plus chers à mon cœur.</p>


<st>DISCOURS <i>Prononcé par Molé, le jour de la clôture, en 1778, en présence de Voltaire.</i></st>

<p><sc>Messieurs,</sc></p>

<p>L’usage de vous adresser un discours à la clôture du théâtre, fut sans doute établi par le sentiment de la plus respectueuse recon<pb num="7"/>naissance. Il n’est aucune de nos représentations où, après un travail difficile et réfléchi, si nous avons atteint l’unique but de nos études, le bonheur de vous plaire, nous n’en recevions la récompense la plus flatteuse. Celui qui, à la fin de l’année, osa le premier venir vous entretenir de vos bontés pour lui, pour ses camarades, et vous en rendre grâce au nom de tous, nous a tracé une route que nous aurions ouverte à nos successeurs ; et l’instant de plus que vous voulez bien donner à recevoir l’hommage que nous vous devons, est encore une faveur qui nous rend plus présente la bonté qui vous caractérise.</p>

<p>Pour moins abuser de vos momens, Messieurs, on a ensuite cherché à rendre ces témoignages respectueux de notre sensibilité plus intéressans pour vous, en y joignant quelques réflexions sur les ouvrages nouveaux donnés dans le courant de l’année. Vous entretenir du résultat de vos jugemens sur les nouveautés, c’était, pour ainsi dire, pénétrer indiscrètement dans le secret de vos opinions particulières ; il est si rare qu’un ouvrage dramatique réunisse tous les suffrages, que, même en répétant le cri le plus général, c’était ouvrir le champ à des récriminations fâcheuses ; <pb num="8"/>et, de plus, dans l’énumération des pièces jouées d’une clôture à l’autre, nommer où passer sous silence celles qui n’avaient pas eu le bonheur d’être adoptées, c’était réveiller dans leur auteur le souvenir d’un instant pénible, et nuire aux progrès d’un art dans lequel les chutes mêmes doivent être un objet d’instruction et non de découragement.</p>

<p>Nous ne courons point cette année le hasard de voir se partager les opinions sur les trois événemens que je vais vous rappeler ; mais lorsque j’ai à vous entretenir du grand Corneille et du grand homme qui vous rassemble aujourd’hui ; lorsqu’en articulant ces noms fameux, je retrace à votre mémoire les tableaux sublimes qu’ils ont confiés à nos talens, je me sens intimider. À qui vais-je en parler ? À vous, Messieurs, qui nous instruisez à en rendre les expressions plus vraies, les couleurs plus vives ; vous en qui le célèbre Lekain en a si profondément imprimé les caractères ; vous, Messieurs, qui, à tous les titres, regrettez en lui le moteur entraînant de vos transports, si souvent et si rapidement exprimés. Il n’est plus, Messieurs, rien n’en reste ; ce tragédien profond, terrible et véhément, dont la cendre fume encore, est à présent, <pb num="9"/>pour tout spectateur nouveau, perdu dans l’idée vague du talent que vous-mêmes, Messieurs, vous vous faites des talens des Roscius et des Baron. Dans tous les genres autres que celui du théâtre, les découvertes heureuses d’un homme de génie sont autant de pas vers la plus grande perfection de l’art qu’il enrichit ; et la toile, le marbre ou tel autre dépositaire de ses productions, lui répond au moins pour l’avenir de l’espèce de gloire que le public appréciateur dispense toujours avec justice et proportion, aux hommes nés pour s’attirer quelques distinctions parmi leurs semblables. Ici, Messieurs, tout n’est qu’un éclair : les préparations sont longues, et si les premières masses d’un rôle ont été bien posées, si l’acteur chargé de lui donner la vie théâtrale a bien saisi l’esprit créateur qui l’a placé dans son ensemble, si la disposition du moment est heureuse, le succès est rapide, mais n’assure point pour le lendemain les beautés de la veille ; l’heure nous commande, et tout autre artiste la choisit ; les instans de la faiblesse sont cachés dans l’ombre du mystère, et le public n’est dans aucun art, comme dans celui du théâtre, le confident des impuissances momentanées qui peuvent <pb num="10"/>produire le ridicule à la place du sublime auquel on doit aspirer. Cet éclair de succès qui jeta sur nous un jour favorable, disparaît à chaque représentation, et ce n’est qu’en renouvelant nos efforts pour en rétablir la lumière, que nous pouvons perpétuer vos suffrages. Que ceux qui se seront voués à ce talent ingrat et hasardeux se hâtent de les mériter, qu’ils en jouissent et profitent des momens. Lekain joue Vendôme, Lekain meurt ; tout s’anéantit avec lui, et ses longs travaux, ses réflexions, ses talens, sont autant ravis à vos plaisirs que dérobés à l’instruction des jeunes élèves assez malheureux pour se laisser éblouir par l’éclat apparent d’un art dégradé chez cette nation seule, où le théâtre est tout à la fois l’école du génie, du goût, de l’honneur et de la vertu. Qu’ils soient au moins justifiés par le succès, et connaissent à quels titres cet acteur immortel, dont longtemps on répétera le nom, a mérité sa célébrité. Je ne compterai point au nombre de ses qualités acquises, cette heureuse proportion dans tous ses mouvemens, etc.</p>

<p style="font-size:85%">(Ici un éloge de Lekain que l’on verra d’une manière plus étendue dans la notice de Molé sur ce grand tragédien.)</p>

<p><pb num="11"/>Mais il me reste à fixer votre idée sur d’autres objets. Permettez, Messieurs, que je la détourne de cette perte irréparable, et que j’ose m’entretenir de vous avec vous-mêmes ; souffrez que je rappelle au public assemblé combien il a le droit de s’enorgueillir du juste sentiment qui l’enflamme au seul souvenir d’un grand homme. Avec quelle affluence Paris est accouru à une représentation donnée au profit d’un descendant du grand Corneille, de ce créateur du théâtre français, qui, du néant dont il l’a tiré, l’éleva du seul vol de son génie au plus haut degré de gloire, en fit l’objet de l’étonnement et de l’admiration de l’Europe, et rendit tellement inébranlables les premiers fondemens qu’il en jeta, qu’ils ne fléchissent point sous le poids de la gloire des hommes immortels qui ont après lui rendu ce monument un des plus célèbres dont la France s’honore ! Ce concours de monde à la représentation de <i>Cinna,</i> cet hommage rendu à la mémoire de Corneille, ces exemples de l’enthousiasme français, sont les aiguillons de l’homme de génie, jaloux de s’attirer la même attention d’un public admirateur du vrai beau, et digne enfin de pro<pb num="12"/>noncer pour l’avenir l’immortalité dont il est dépositaire.</p>

<p>C’est ce que vous faites aujourd’hui, Messieurs, du vivant même du digne successeur de Corneille et de Racine ; du vivant de cet homme universel que ses concitoyens réclamaient, qu’ils ont retrouvé dans un transport digne d’eux et de lui, et qui, après avoir accumulé les succès et les lauriers, après avoir vu depuis long-temps ses propres ouvrages se disputer entr’eux la palme que l’univers, dans son incertitude, décerne à leur auteur ; après avoir rassemblé le public, il y a soixante ans, pour une nouveauté théâtrale digne alors de ses maîtres, vient, soixante années après, vous rassembler pour une nouveauté encore digne de lui. Que vous dirai-je, Messieurs ? Après la gloire d’avoir été couronné par vous, quel plus digne hommage à lui rendre que de vous inviter à réunir dans votre pensée, s’il vous l’était possible dans un instant, toutes les productions de ce génie sublime et inépuisable, depuis <i>Œdipe</i> jusqu’à <i>Irène !</i> Quelle image, Messieurs ! Quel autre champ aussi vaste et aussi fertile en objets dignes de votre admiration ; quelle suite de tableaux ajoutés <pb num="13"/>aux merveilles du siècle qui l’a vu naître ! Il semble qu’elle embrasse plus encore que l’esprit humain ne peut comprendre. Mais laissons à la postérité tranquille le soin de prononcer son éloge. Il respire, on l’a retrouvé ; l’instant de la jouissance est-il celui de la paisible admiration ? Il respire ; on l’a revu, ce grand homme, ce vieillard vénérable, l’honneur et l’orgueil de la nature ! Semble-t-elle attester son plus sublime effort par le soin qu’elle prend de le conserver ! Ah ! qu’il vive, que les lauriers dont le peuple l’a couvert lui servent d’égide contre les attaques du temps, et que, revenu au sein de ses concitoyens heureux d’exister avec lui, Paris s’enorgueillisse, aux yeux de l’avenir jaloux, du pouvoir d’embellir le couchant de sa vie : c’est le droit d’un public juste, sensible et digne d’honorer le génie. Vous en usez, Messieurs. Laissez de grâce au milieu des acclamations de joie que son retour vous inspire, laissez percer nos voix ; et que notre reconnaissance, proportionnée aux dons accumulés de son génie, vous paraisse un sentiment légitime, en contemplant les titres immortels qu’il nous a donnés au bonheur de vous plaire.</p>

<st><pb num="14"/>LETTRE DE MOLÉ <i>Au Journal de Paris.</i></st>

<p><sc>Messieurs,</sc></p>

<p>J’ai déjà trop tardé à vous remercier sincèrement de la note flatteuse que vous avez bien voulu insérer au sujet de ma femme, dans votre feuille du vendredi 8 de ce mois, à l’occasion du rôle que M. Dorat lui a confié dans sa pièce de <i>Roséide ;</i> vous avez eu la complaisance de rendre justice à son application, à ses efforts, et de remarquer en elle quelques progrès faits surtout depuis quelques mois. Ces progrès ont paru plus sensibles, Messieurs, par l’absence de son ancienne, qui l’a mise à portée de jouer plus souvent ; et ce que vous avez reconnu en M<sup>me</sup> Molé, prouve qu’au théâtre notre réputation, et même nos talens, tenant au plus ou moins d’usage qu’on en peut faire, dépendent du plus ou moins d’activité ou de complaisance de celui ou de celle dont nous sommes le double. Souffrez qu’en rendant publique ma reconnaissance et celle de ma femme, je vous <pb num="15"/>prie, Messieurs, de permettre que je relève par la même voie une erreur glissée dans le <i>Mercure,</i> au sujet de ce même rôle joué par ma femme. M. de Charnois, gendre de mon camarade Préville, et chargé de la rédaction de l’article des spectacles, devrait mieux savoir ce qui s’y passe, et n’aurait pas dû craindre de nommer M<sup>me</sup> Molé dans la liste des acteurs employés dans cette pièce ; il nous dira qu’y avoir nommé à sa place M<sup>lle</sup> Luzy, qui n’y joue point, est une faute de copiste, et j’aurai l’honneur de lui répondre qu’en corrigeant l’épreuve il pouvait y relever cette faute, et que M<sup>me</sup> Molé ne devrait pas, pour un homme chargé d’instruire le public de la vérité, être plus difficile ni plus long à écrire que M<sup>lle</sup> Luzy. À votre égard, Messieurs j’en viens à vous témoigner toute ma reconnaissance de l’encouragement que vous avez donné à ma femme ; c’est par ce moyen toujours honnête qu’inspirant quelque confiance aux talens timides, on leur procure de nouveaux moyens de satisfaire le public. La confiance donne à l’esprit de la liberté, à l’âme de l’essor, et c’est toujours aux encouragemens que le public daigne nous prodiguer <pb num="16"/>que nous devons le bonheur d’en mériter quelques uns. J’ai l’honneur d’être, etc.</p>


<st>SECONDE LETTRE <i>Au Journal de Paris.</i></st>

<p><sc>Messieurs,</sc></p>

<p>Après le succès que vient d’avoir la superbe tragédie de <i>Pyrrhus,</i> de Crébillon ; après l’estime qu’elle s’est conservée dans le public, on est un peu surpris de trouver dans le <i>Mercure</i> du samedi 10 de ce mois, à l’article <i>Comédie française,</i> « En ne la comparant (la pièce de <i>Pyrrhus</i>) qu’à une des tragédies de son auteur, comme <i>Rhadamiste</i> ou <i>Électre,</i> on est obligé de convenir que c’est un des plus faibles drames qu’il y ait au théâtre, ou l’un des moins intéressans. » Si la pièce n’était pas imprimée dans les Œuvres de Crébillon, si la simplicité attachante du sujet, si l’énergie du style, si la beauté mâle des caractères n’étaient pas connus et avoués de tout le monde, quelqu’un de plus digne que moi se ferait sans doute un devoir de venger <pb num="17"/>Crébillon de la rigueur de M. de Charnois ; quant à moi, Messieurs, je me borne à défendre la vérité sur des faits qui sont à ma plus intime connaissance, et, au hasard de révéler le secret de la comédie, j’en vais dire un qui laissera la meilleure opinion du sort qu’a éprouvé cet ouvrage. Il est dit au <i>Mercure,</i> parlant de <i>Pyrrhus :</i> « On l’a remise, et les représentations en sont désertes ; » ce qui suppose d’une part un cours de représentations, et de l’autre un abandon fâcheux de la part du public. Or, voici la vérité : la pièce n’a pu être jouée que deux fois, une à Paris, et l’autre à la cour, la santé de M<sup>lle</sup> Sainval cadette s’étant affaiblie au point de ne pouvoir la continuer ; à la première représentation à Paris, il n’y avait qu’environ quinze cents livres de recette, et cela peut-être par une erreur du journal qui avait annoncé le <i>Pyrrhus</i> de Thomas Corneille ; à la seconde, il y avait près de deux mille livres, et là elle fut interrompue. Que le public réduise maintenant à sa juste valeur, « On l’a remise, et les représentations en sont désertes. » Je ne parlerai point du plaisir qu’a fait cette pièce à la cour ; je ne dirai point par qui elle avait été choisie pour y être jouée ; sur cela seul <pb num="18"/>on en prendrait peut-être une meilleure idée que celle que M. de Charnois en avait voulu laisser. S’il me demande pourquoi je relève cette erreur, je lui répondrai tout naturellement que c’est d’abord par amour pour la vérité, ensuite que c’est par un sentiment de reconnaissance bien légitime pour le grand homme qui a fait le superbe rôle de Pyrrhus, auquel j’ai dû de nouvelles bontés du public, ainsi que l’occasion de lui réitérer les preuves de mon zèle ; et j’ajouterai à M. de Charnois que quand on veut mériter sa confiance, il faut au moins lui rendre un compte exact de ce qui se passe sous ses yeux. J’ai l’honneur, etc.</p>


<st>ÉPÎTRE SUR CHARNOIS, <i>Alors rédacteur du Journal des Spectacles, et depuis gendre de Préville.</i></st>

<v>		<sc>Connaissez-vous</sc> l’individu
		Qui fait le Journal des Spectacles ? —
Non : mais apparemment c’est quelque homme connu
	Que du théâtre on a nommé l’oracle ;
		Quelque homme instruit, sage, éclairé,
	Pour les talens de flammes pénétré,
	<pb num="19"/>Qui les honore et les aime et les guide,
Qui d’après le bon goût et la raison décide ;
Quelque homme impartial, prudent, quelque faiseur,
	Ou pour le moins quelque vieil amateur,
		Quelqu’un enfin fait pour instruire
Le peuple à bien juger et l’acteur à bien dire.
		Point du tout ; rien de tout cela.
		Celui qui fait ce journal-là,
Est un jeune important, fat, sans expérience,
		Bien sot, bien plein d’insuffisance,
		Bien ignoré, bien ignorant,
	Sans titre aucun pour juger le talent,
Petit-maître du coin, chaland de bouquetière,
Depuis quinze ou vingt mois cabalant au parterre,
	Commis d’ailleurs à deux fois cent écus,
		Qui, les trouvant trop éxigus,
Obtint par le crédit de notre ami Préville,
	Homme en projets saugrenus très fertile,
L’honneur d’être nommé journaliste malin,
Pour épouser après la fille de Crispin.
	Ainsi, tremblez, ô vous dont le génie
À tout vivifier et s’exerce et se plie !
Vous dont les grands succès l’un sur l’autre entassés
Attestent des talens par l’usage exercés !
	Pour établir cet innocent ménage,
		Chacun de vous aura sa page,
	Où vos défauts, si souvent rachetés
	Par de grands traits, d’étonnantes beautés,
	Et dans l’ensemble et dans le caractère,
Seront jugés, repris, placés devant derrière,
	Mal définis, supposés : c’est égal ;
<pb num="20"/>C’est pour le mal qu’il dit qu’on s’abonne au journal.
Il faut vivre, on le sait. Beau-père et belle-mère
Seront seuls exceptés du devoir de bien faire ;
Et l’on voit que déjà l’espoir du premier ban
Lui fait dissimuler le sec de la maman,
		Sa froideur, son ton pigrièche,
	Sa gaîté dure et son amour revêche ;
Que, par respect pour elle encore, il trouve bon
Le jeune, le charmant, mais novice Reymon.
Passé cela, tremblez ; vos talens mis en pièce
Meubleront les époux nouveaux, pièce par pièce.
Pleure, mâle Lekain ; tes défauts réunis
	Leur fourniront le linge, les habits,
		La Vestris leur tapisserie,
		Et la Sainval leur batterie,
Les glaces, aux dépens du pauvre Bellecour,
		Répéteront leur chaste amour ;
		Mais j’oubliais… Ah ! misérable,
	Un lit, un lit pour ce couple adorable !
		Eh parbleu, faut-il tant chercher ?
Molé, c’est son ballot, fournira le coucher.</v>
<v>(<i>Les Après-Soupers de la Société, Théâtre lyrique.</i>)</v>

<st>CHANSON.</st>

<p><sc>Air</sc> : <i>Je suis Lindor, etc.</i></p>
<v><sc>Tu</sc> veux, Chloé, savoir la différence
	Du fol amour à la tendre amitié,
	J’éprouvai l’un, et par l’autre lié,
	Je peux, je vais t’en tracer la nuance.

	<pb num="21"/>L’amour naissant présage une défaite ;
	Croissant, il nomme un esclave, un vainqueur.
	Tendre amitié n’est point tyran d’un cœur,
	Également elle est reine et sujette.

	L’amour heureux est un état de guerre,
	Pour conserver les honneurs du succès ;
	Amitié tendre est un état de paix
	Qui nous refait des maux qu’amour opère.

	L’amour constant a perdu sa chimère ;
	Tyran oisif, triste victorieux,
	Son nom le gêne ; il vaudrait beaucoup mieux
	Pure amitié qu’amour qui dégénère.

	Charme des sens ! tendre amour ! vive flamme !
	Tu nais, renais, meurs avec nos beaux jours :
	Tendre amitié, moins brûlante en son cours,
	Jusqu’au tombeau du moins soutient notre âme.

	Doutez pourtant, vous que l’amour enivre,
	S’il faut un jour à lui la préférer ;
	Un tendre ami peut bien exagérer
	Le prix du bien qui lui reste pour vivre.</v>


<st>COUPLETS <i>Chantés par Molé dans une fête donnée à M<sup>lle</sup> Dangeville par la Comédie-Française.</i></st>

<p><sc>Air</sc> : <i>Si le roi m’avait donné, etc.</i></p>

<v>		Pour Dangeville un couplet
			Peut d’abord se faire ;
		Mais je veux qu’il soit parfait,
			Digne de lui plaire.
		<pb num="22"/>Oh ! j’en sais le sûr moyen,
		C’est d’y mettre pour refrain
			Le nom de Molière,
				O gué !
			Le nom de Molière.

		Le talent disparaissait
			De la scène entière.
		Dangeville commençait
			Sa belle carrière ;
		Là bas cet homme divin,
		De son goût, de son jeu fin,
			La fit héritière,
				O gué !
			La fit héritière.

		Quand aux Français on fêta
			Cette ombre si chère,
		Un plaisir vif transporta
			Loges et parterre ;
		Mais tout bas chacun disait
		Que Dangeville manquait
			À la Centenaire
				O gué !
			À la Centenaire. <ref target="#n3">(1)</ref></v>

<note id="n3"><p>(1) Pièce jouée pour l’anniversaire de Molière.</p></note>


<st><pb num="23"/><sc>ÉLOGE DE M<sup>lle</sup> DANGEVILLE, Ancienne artiste du Théatre-Français,</sc> <i>Fait et prononcé par M. Molé, artiste du même théâtre et membre du Lycée des Arts, le 20 fructidor an 2.</i></st>

<p><sc>Messieurs</sc>,</p>

<p>Dans cette enceinte consacrée aux arts, aux sciences et aux talens, dans cet asile de la vraie fraternité, où les cœurs et les bras sont continuellement ouverts pour accueillir les efforts du génie, soit qu’ils tendent à soulager l’humanité souffrante, soit qu’ils aient pour objet d’enrichir la société de découvertes utiles, vous trouvez encore des momens pour les talens agréables ; et, mus par l’amour social des arts, attentifs à suivre dans la foule des artistes ceux d’entre eux dont un public idolâtre de la perfection a désigné les talens à l’immortalité, vous éprouvez ce désir, ce besoin de couronner en son nom ceux que la bienfaisante nature a généreusement comblés de ses dons.</p>

<p>C’est ce sentiment qui vous a nommé la cé<pb num="24"/>lèbre, l’<i>inimitable</i> Dangeville, épithète qui fut de tout temps ajouté à son nom par l’équité, par le bon goût et par les enthousiastes de la grande vérité dans l’art de la représentation théâtrale.</p>

<p>Ce souvenir d’un talent sublime sera d’autant plus précieux à ceux qui ont applaudi à ses succès, qu’après les trente-un ans écoulés depuis sa retraite du théâtre, et les trente-trois années qu’elle y avait passées pour la gloire de la scène française, elle est vivante encore ! Et le public, dont la volonté suprême, dont le sentiment unanime, dont l’urbanité de caractère est d’honorer la vieillesse, jouira de son propre bienfait, en applaudissant au bonheur que va répandre son assentiment sur les jours vénérables de notre ancienne Thalie, sur ces jours conservés par le feu qui animait son génie, qui appelait la gloire sur elle, et qui aujourd’hui soutient encore sa vie.</p>

<p>Je viens de dire les trente-un ans écoulés depuis sa retraite : ce fut en 1763 que le public la perdit, à l’époque où l’Opéra, qui venait d’être incendié, envoya Terpsichore dans le temple de Thalie ajouter ses grâces et ses jeux pour célébrer cette paix honteuse d’un <pb num="25"/>gouvernement lâche avec les Pitt d’alors, cette paix que les Français vengent aujourd’hui, parce qu’ils sont libres dans leur énergie et gouvernés au gré de leur courage.</p>

<p>Cette époque reculée de la retraite de Dangeville prouvera que peu de nos auditeurs ont joui de sa perfection ; elle prouvera aussi que celui chargé de retracer à l’imagination ses talens suprêmes, a long-temps vécu ; mais ce devoir si doux de provoquer pour elle le réveil de la gloire au sein d’un repos si justement acquis, peut bien consoler le peintre admirateur de son modèle, du chagrin de ses soixante années, puisque c’est à leur nombre qu’il doit le pouvoir de la transmettre, quoique imparfaitement, à la génération présente.</p>

<p>Marie-Anne Bottot-Dangeville, née à Paris, le 26 décembre 1714, débuta au Théâtre-Français le 28 janvier 1730 ; elle est de famille d’artistes du théâtre, la plupart célèbres ; elle descend par sa mère de Montfleury, auteur de plusieurs comédies connues ; elle a eu pour tante et pour aide dans ses premiers essais, Charlotte Desmarres, qui nous a laissé un nom digne d’être cité pour la tragédie, et dans la comédie, pour les soubrettes.</p>

<p>Ce début, en 1730, n’était qu’une suite des <pb num="26"/>succès de son premier âge : élevée au sein d’une famille d’artistes estimables, ses parens l’avaient disposée aux grâces, en vouant ses premiers efforts à la danse. Instruits par des connaissances acquises, ils ne prévoyaient pas que l’instinct d’un genre de talent plus réfléchi fût tel chez Dangeville, qu’il surmonterait en elle le danger de faire trop tôt essayer la jeunesse dans l’art de la représentation théâtrale ; c’est avec justice qu’ils supposaient que les sources de l’exécution de cet art ne se trouvent que dans l’usage de nos propres affections ; mais la nature, plus savante encore, se fit en faveur de la jeune Dangeville un plaisir de franchir ses propres limites, et cette mère bienfaisante n’attendit pas pour la sevrer de l’enfance, qu’elle en eût dépassé l’âge.</p>

<p>Dans les rôles donc où nos auteurs se plaisent à montrer les enfans artistes à leur aurore, Dangeville parut au plus beau matin de son talent, avec une physionomie charmante et fine, avec des traits réguliers, vifs et pleins d’expression, une taille svelte, des mouvemens arrondis et pleins de grâces, un agencement tel dans toute sa personne, que sa marche, sa gesticulation, et tout son ensemble aussi flatteur à l’œil que son naturel était sé<pb num="27"/>duisant, inspiraient à la voir autant de plaisir que d’enthousiasme à l’entendre. Mais surtout elle avait dans son dire un charme de vérité que nos plus grands talens ont pu atteindre, mais qu’ils n’auraient jamais pu surpasser. Ainsi elle avait paru, ainsi elle a prospéré jusqu’au dernier moment ; et, du reste, le premier tact du sentiment était chez elle si juste, si parfait et si rapide, qu’il est connu qu’à la première lecture qu’elle faisait avec ses camarades d’un rôle de pièce nouvelle, le trait comique ou saillant était en elle marqué aussi sûr et aussi vrai qu’à la trentième représentation.</p>

<p>Son emploi de fonds était les soubrettes ; mais des talens aussi supérieurs ont-ils un emploi circonscrit ? À l’exemple de la célèbre Quinault qu’elle a remplacée, elle passait successivement de la femme aimable des <i>Dehors trompeurs</i> à la jeune paysanne des <i>Trois Cousines,</i> et de la grande amoureuse du Legs à la bonne Martine des <i>Femmes savantes,</i> ou à la fine soubrette du <i>Dissipateur.</i> Aucune nouveauté n’était offerte au public, sans que nos littérateurs dramatiques n’aient, autant que le sujet pouvait le comporter, mis en activité la richesse de sa composition ; et par<pb num="28"/>tout c’était en elle ce… je ne je ne sais quoi de séduisant qui découle d’un dire vrai, piquant, spirituel, plein d’attrait et de ce charme qui amuse l’esprit en intéressant le cœur.</p>

<p>Pour donner la nomenclature des rôles dont elle était chargée, il faudrait presque citer le répertoire entier qui l’avait précédée, et la plus grande partie des nouveautés comiques données pendant les trente-trois années de sa présence au théâtre : tels, l’étourdie indiscrète de l’<i>Ambitieux ;</i> la nonchalante petite maîtresse des Mœurs du temps ; la mère vive et entraînante dans <i>le Complaisant ; la Fausse Agnès ;</i> la vieille Olban dans <i>Nanine ;</i> l’Amour dans <i>les Grâces,</i> et tant d’autres de genres si opposés. Le juste penchant de nos auteurs dramatiques était si prononcé en faveur de son talent, ce talent était partout si heureusement employé, que Voltaire lui-même, attiré vers elle par sa supériorité comique et par le souvenir de ses succès dans le rôle d’Hermione, dont elle avait joué de suite onze représentations, vint un instant lui arracher le masque de Thalie, pour l’armer de nouveau du poignard de Melpomène, et lui confier le sort de Tullie, dans la tragédie de <i>Brutus,</i> conservée au théâtre par l’admiration <pb num="29"/>due au génie, et par l’enthousiasme des vertus républicaines de son héros.</p>

<p>Quant au caractère de ce talent, plus facile à louer qu’à définir, une anecdote du temps en pourra donner l’idée juste ; je la trouve dans le célèbre Armand, son contemporain, artiste jouant ce que l’on appelait alors les grands valets, et mémorable aussi par sa grande vérité comique. Armand s’était amusé, sans fiel et sans méchanceté, à appliquer à chacun de ses camarades des titres de pièces connues, qui pussent peindre leur personnel. Tel il avait nommé Paulin, acteur jouant les paysans, et d’un naturel sauvage et solitaire, <i>le Geôlier de soi-même,</i> comédie de Thomas Corneille ; tel encore il avait désigné la belle et tendre Gaussin sous le nom d’une comédie de Marivaux, intitulée <i>la Réunion des Amours ;</i> et tel enfin il n’hésita pas à appliquer à notre inimitable Dangeville le nom d’une comédie de Destouches, intitulée <i>la Force du Naturel.</i> L’éloge de Dangeville est tout entier dans cette ingénieuse allusion. Ajoutons à l’avantage de ce naturel si pur et si vrai, une timidité modeste tellement rare, que notre ancienne Thalie, jusqu’à sa dernière représentation, en 1763, et pendant le cours de ses <pb num="30"/>trente-trois années de succès, n’a jamais paru sur la scène sans un tremblement insurmontable qui nécessairement lui eût nui, si le public toujours juste, et soutien enthousiaste du vrai beau, n’eût à chaque occasion occupé sa reconnaissance du devoir de vaincre sa timidité, en lui prodiguant les applaudissemens les plus nombreux, récompense équitable des talens de la veille, et précurseurs certains de ses succès du jour.</p>

<p>Cette intéressante timidité la suivait partout, et ce fut elle qui, jointe aux réserves d’une éducation très soignée et à une grande douceur de caractère, a pu prêter à la jalousie toujours maligne, le plaisir perfide de publier qu’elle avait peu de ressources dans l’esprit. Mais, aussi ignorante que persécutrice, la malignité ne pouvait savoir que si le tact du sentiment dont elle était si heureusement pourvue est le bienfait premier de la nature, l’esprit vient ensuite donner la direction à l’ensemble, et que la perfection ne peut naître que du concours de l’âme identifiée pour la partie artiste, avec les combinaisons de l’esprit.</p>

<p>Eh ! qui d’ailleurs aurait pu défendre notre vraiment inimitable contre cette calomnie ? Eût-ce été une société peu nombreuse et choi<pb num="31"/>sie d’amis estimables, soit hommes de lettres, soit artistes, dont elle était digne, et dont elle s’entourait ? sa famille, qu’elle appelait sans cesse auprès d’elle ? Leur justice à son égard aurait été nommée un aveuglement de l’amitié, et à ce prix, le cœur sensible et naturel de Dangeville consolait facilement son amour-propre de n’avoir à opposer à ce reproche ridicule que des défenseurs suspects. Que l’on juge, au surplus, de son discernement à placer ses bienfaits. Elle a recueilli chez elle et couvert des égards recherchés de la délicatesse, la petite-fille du grand Baron, que l’infortune avait semblé abandonner à toutes les inquiétudes d’un avenir incertain. Dangeville pourvut à tout, et la vie de cette intéressante demoiselle, vouée depuis plus de dix-huit ans aux doux soins de la reconnaissance, ne fut plus dès le premier moment tourmentée d’une perspective douteuse, que la plus riche des deux venait enfin de fixer au calme et au bonheur. En bienfaisance comme en talent, un esprit sûr a toujours dirigé son âme.</p>

<p>C’est avec un regret bien sensible que j’éprouve l’impossibilité de rendre plus vivans aux yeux et à l’âme de mes auditeurs les traits qui composaient sa perfection. Là est l’ingra<pb num="32"/>titude de cet art qui ne laisse après lui qu’un nom ! Comment peindre cet usage riche, aimable, spirituel et vrai qu’elle faisait du fonds que l’auteur avait confié à son tact rapide et sûr, à ses gràces, au charme séduisant qu’elle répandait sur tous ses rôles ? enfin cette discrétion du bon goût qui la maintenait dans les justes bornes du sujet, de la situation et du caractère, au-delà desquelles on n’a pas à lui reprocher d’avoir jamais dérobé un seul effet.</p>

<p>Dans l’impuissance de perpétuer par le secours des sens l’image des talens de Dangeville, c’est à vous, adorateurs des arts, hommes de goût et d’une imagination vive, à chercher (et vous le trouverez) dans celles qui lui ont succédé, ici <ref id="#n4">(1)</ref>, cette finesse active, cette vivacité de comique, ce saillant de l’art qui la caractérisaient ; là <ref id="#n5">(2)</ref>, cette grâce aimable qui se répand sur toutes les idées, sur toutes les formes et les décore ; plus loin <ref id="#n6">(3)</ref>, dans une artiste qui sous nos yeux s’élève au niveau de celle dont nous célébrons aujourd’hui 

<note id="n4"><p>(1) Mademoiselle Joly.</p></note>
<note id="n5"><p>(2) Mademoiselle Devienne.</p></note>
<note id="n6"><p>(2) Mademoiselle Contat.</p></note>

<pb num="33"/>la perfection, la profondeur du génie, la fécondité de l’intelligence et la richesse de cette composition, qui, décorée du plus beau naturel, forme la régularité du dessin et la vérité du coloris.</p>

<p>Pour moi, qui dans ma jeunesse, placé au parterre, dus à l’inimitable Dangeville l’amour de cette vérité dont j’ai tenté de faire la base de mes premiers essais, mon hommage ici n’est qu’un sentiment de reconnaissance ; c’est à la flamme de son talent que s’est allumée l’étincelle du mien. Préville alors était l’émule de Dangeville ; si ce n’eût pas été d’elle que j’eusse pris la passion du vrai beau, c’eût été de Préville ; mais elle est femme, et Thalie me pénétra plus encore que ne le faisait Momus.</p>

<p>J’ajoute, en faveur de l’art, une remarque aussi juste qu’utile : c’est que Dangeville avait tellement accoutumé le public à la grande vérité du dire, que cette qualité première du talent était devenue son premier besoin. La vérité dans l’art de la représentation théâtrale était alors le principe de tout jugement ; les journaux, le public assemblé, le public séparé, tout ne retentissait que de ce mot : <i>Vérité !</i> Tout talent sans vérité, quelle que fût d’ail<pb num="34"/>leurs la portion intelligente de l’artiste, n’était regardé que cómme secondaire et factice ; tout jeune sujet, avec de la vérité, laissait des espérances. Tant il est vrai qu’un être parfait en un genre a le triple mérite, d’abord de s’acquitter glorieusement de la dette dont on est comptable envers la société ; ensuite, de tracer la route qu’il est utile de suivre ; et finalement, de fixer les limites du bon goût, sur lequel seul repose la régénération des vrais talens ; et l’on ignore si ce précépte conservateur des arts, tracé par Boileau, a été donné ou reçu par l’immortelle Dangeville :</p>

<v>Rien n’est beau que le vrai, le vrai seul est aimable.</v>


<st><pb num="35"/>NOTICE <sc>De François-René Molé, artiste dramatique, sur les Mémoires de H. L. Lekain.</sc></st>

<p><sc>Messieurs,</sc></p>

<p><sc>Ces</sc> Mémoires, précédés d’une courte introduction, par Lekain fils, sont plutôt un recueil de manuscrits et de lettres trouvés dans le cabinet de son père, qu’un ouvrage suivi qui pourrait donner quelque idée du talent de l’homme célèbre dont le nom doit passer à la postérité. On y voit la preuve de l’intérêt qu’il avait inspiré à Voltaire, de l’amitié que lui a toujours conservée ce grand homme, qui s’était plu à lui donner les premières notions du talent tragique auquel il a dû sa gloire ; on y voit des témoignages de l’estime qu’il s’était attirée de grands personnages et d’hommes d’un mérite rare ; on y voit souvent Lekain, dans son intérieur, travaillant à l’amélioration d’une société dont il était devenu l’un des membres les plus distingués ; on y voit Lekain, pénétré des beautés originales de Rotrou, résister, avec l’impru<pb num="36"/>dence la plus courageuse, à l’enthousiasme qu’avait excité à la cour et dans les sociétés encyclopédiques, le zèle indiscret de Marmontel à traduire le <i>Venceslas</i> de ce père de la tragédie, sous prétexte de rajeunir son style ; et, par un contraste assez bizarre, on y voit Lekain reprenant dans le <i>Cid</i> et dans <i>Nicomède</i> les fautes grammaticales de Corneille, qui n’avait pas pu devancer les progrès de la langue française, et dont le cachet original était peut-être aussi sacré que celui de Rotrou ; on y voit partout un homme de bien, voulant le bien ; un homme reconnaissant envers son bienfaiteur (M. de Voltaire), qualité si rare qu’il faut en faire une vertu ; on y voit un homme occupé, réfléchi ; un homme amoureux de l’ordre dans toutes les parties où il pouvait avoir quelque influence ; un homme désireux à l’excès du maintien et des progrès de son art ; et l’on sait avec quelle amertume il redoutait la chute de l’art du théâtre, au temps où l’on conçut le projet de transporter la scène française de la rue des Fossés, faubourg Saint-Germain, lieu de sa naissance et de sa gloire, aux Tuileries, devant un public nouveau, un public partagé, disait-il, entre le chant et la danse de l’Opéra, <pb num="37"/>la musique de Grétry… (Que dirait-il donc aujourd’hui, s’il avait le pouvoir d’ajouter à ce mélange des goûts, les théâtres Montansier, Feydeau et les Bouffons entourant le Théâtre-Français ?) tandis que l’amour sans alliage du faubourg Saint-Germain, pour Molière, Corneille et Racine, lui paraissait un garant plus sûr contre l’égarement de cet art si délicat, que le plaisir qu’il offre le perd, si l’on en jouit sans le guider ou sans le contenir. On trouve encore dans ses opuscules les vœux qu’il formait pour l’établissement d’une école. Il avait fait des élèves en chambre ; mais il sentait mieux que personne que le talent du théâtre étant vu dans l’optique, les leçons à hauteur d’appui étaient insuffisantes, et qu’il fallait un théâtre, un point d’optique pour juger les élèves, les conseiller et les former aux divers besoins de cet art. Toujours conséquent et pourvu d’ensemble dans ses vues, c’était auprès du Théâtre-Français, alors rue des Fossés, faubourg Saint-Germain, dans les masures attenant le palais du Luxembourg, qu’il l’aurait cru placé favorablement.</p>

<p>À l’égard de son caractère personnel, qui, dans l’exercice de ce talent, n’est jamais <pb num="38"/>étranger à son essence, le sien est peint avec la vérité la plus parfaite, dans une lettre de Colardeau écrite à lui-même, et insérée dans ses Mémoires, page 292 ; il lui dit, à propos de sa tragédie de <i>Caliste,</i> dont le sort futur excitait sa modeste inquiétude. « Les Marmontel et la méchanceté tragique m’attendent au fatal passage ; ne vous sentez-vous pas cette fermeté stoïcienne qui déconcerte les petits complots et la sourde cabale ? Oh ! je vous connais ! vous êtes un homme impayable dans les momens critiques où il faut de la résistance et de l’inébranlement. Vous avez fait vos preuves, et vous êtes, soit dit entre nous, le plus opiniâtre personnage que je connaisse. Pour moi, etc. »</p>

<p>Indépendamment de l’influence que ce caractère suivi et profond avait répandue sur le genre de son talent, on voit combien, d’une part, il pouvait être hasardeux d’arrêter ses idées dans leur course, et de l’autre combien son inflexibilité put lui attirer de chagrins secrets dans les occasions où céder une partie de son bien est un de ces moyens que la prudence conseille pour se conserver l’autre ; aussi trouve-t-on, dans plusieurs endroits de ses écrits, quelques teintes de cette <pb num="39"/>mélancolie qu’excite dans une tête réfléchie et pensante le non succès de ses entreprises pour le bien qu’il voit à sa manière. Mais quelque estime qui doive résulter pour son personnel de la lecture de ces Mémoires, on n’y trouve nulle part ce qui doit exciter le plus d’intérêt et de curiosité dans un artiste célèbre comme Lekain. On n’y trouve point quel fut le caractère de son talent, quels furent ses droits à des succès éclatans, et quelle route il suivit pour arriver à se faire un nom destiné à vivre dans la postérité. Ce que n’a pu faire M. Lekain fils, éditeur de ces Mémoires, je vais l’essayer, et j’adopterai volontiers pour épigraphe, en parlant de Lekain, ce que M. de Ségur aîné vient de dire dans sa Notice de la vie de Garrick, <i>Bibliothéque française,</i> deuxième année, nº 111 : « Que le moyen de créer des hommes d’un grand talent, est de louer ceux qui n’existent plus. » Ici les acteurs en activité, et ceux à naître, pourraient en effet trouver quelque chose à recueillir, s’il était plus facile de rendre vivans à l’imagination les traits qui ont caractérisé le talent mâle et sublime du grand tragique, dont je vais parler.</p>

<p>« Cependant Lekain, lors de ses débuts, <pb num="40"/>est-il dit dans son éloge extrait du <i>Mercure de France,</i> mois de mars 1778, n’eut pas seulement à vaincre la nature, mais encore les efforts de l’envie, les intrigues du foyer, du grand <pb num="41"/>monde, les jugemens précipités des gens frivoles ; il n’avait pour lui que le parterre, constant à l’admirer et à l’applaudir. »</p>

<p>Ce parterre alors était composé en partie des habitués de ce fameux café Procope, qui avait été le rendez-vous de tous nos hommes de génie ; où résidaient, à propos des talens du théâtre, l’amour du beau, la volonté du vrai, la justesse du goût, le souvenir des Baron, des Lecouvreur, l’admiration pour M<sup>lle</sup> Dangeville, les discussions approfondies sur la différence marquée qui se trouvait entre le talent entraînant de M<sup>lle</sup> Dumesnil et le talent réfléchi de M<sup>lle</sup> Clairon ; ainsi cette constance du parterre à applaudir Lekain, à l’admirer, suffit seule pour prouver que l’on découvrait, dès son aurore, les beaux jours de Melpomène qu’il a fait luire depuis.</p>

<p>Nous ignorons s’il excita l’envie de ses émules, il ne faut peut-être que connaître la nature pour le présumer ; mais nous croyons, à son sujet, aux intrigues du foyer, du grand monde, aux jugemens précipités des gens frivoles, et nous supposons qu’on ne sera pas fâché d’apprendre quelle cause, frivole en effet, pensa priver la scène d’un des plus beaux talens qui l’aient jamais illustrée.</p>

<p>Lekain était d’humeur à se livrer tout entier à ce qu’il entreprenait ; les recherches d’une toilette soignée lui eussent pris des momens qu’il aimait à consacrer au travail : orfévre d’abord, et déjà distingué dans cette profession, il avait conservé, en paraissant au milieu de nos dames de la Comédie-Française, le costume, les habitudes et les négligences d’un homme tout entier à son premier état ; il portait même ces négligences plus loin qu’aucun autre de sa profession, qui n’exclut point les petites attentions qu’inspire le goût naturel d’être bien aux regards des autres ; heureux de la conquête d’une femme jeune et charmante, devenue son épouse, l’aimer bien franchement avait été son seul art pour lui plaire ; et le soin de ses succès était son seul effort pour se la conserver. On ne croira jamais qu’un défaut de cette espèce ait pu influer sur le sort d’un jeune débutant, pourvu d’ailleurs de dispositions si nouvelles et si entraînantes ; cela fut vrai pourtant : <pb num="42"/>Lekain se présenta pour débuter avec un tel abandon dans ses habits, dans sa tenue, qu’il fit sourire de pitié des gens à talens, décorés des vêtemens de luxe que l’on portait alors. Cette négligence, accompagnée d’une figure et d’une taille peu avantageuses, annonçait pour lui une chute humiliante sur le premier théâtre du monde ; tout l’aréopage comique y comptait ; mais quelle fut sa surprise, quand le parterre, peu chicaneur sur la toilette plus ou moins recherchée de l’homme privé, se transporta d’enthousiasme à la découverte des qualités qui lui valurent de sa part cette protection décidée !</p>

<p>Il est à croire aussi que les partisans de Voltaire ne contribuèrent pas peu à attiser ce feu protecteur en faveur de Lekain, son élève, et nous devons cet hommage à quelques femmes d’esprit (M<sup>me</sup> la princesse de Robeck et toute sa société, idolâtre du grand homme qui l’avait formé), que sans égard pour son extérieur, elles l’accueillaient avec bonté, tandis que toutes les autres femmes mettaient à la mode de le trouver affreux.</p>

<p>Il n’est point, dit-on, de héros pour son valet de chambre : les cris de l’enthousiasme, les faveurs glorieuses du parterre s’anéan<pb num="43"/>tissaient le lendemain à la répétition, à l’aspect trop négligé qu’il présentait dans tout son ensemble ; comment a-t-on des talens avec une figure comme celle-là ? Comment serait-on jamais comédien du roi, sous des dehors si peu soignés ? L’image que je présente paraît exagérée, et cependant ne l’est pas ; le rire, la moquerie tenaient lieu de raisonnement et de raison quand on mettait en question s’il fallait l’admettre seulement à l’essai.</p>

<p>Qu’opposer cependant à cet homme dont le parterre s’est engoué ? Un acteur très beau et très recherché dans ses habits. On fit venir de Bordeaux le brave et loyal Bellecour, qui pensa être sacrifié à cette intrigue de foyer ; la force de son talent était dans la comédie, et ce fut dans la tragédie qu’on le fit paraître d’abord ; Bellecour avait trop d’esprit et d’intelligence pour se fourvoyer à un certain point dans ce genre que la nature lui avait refusé ; mais il ne fut vraiment bien accueilli que dans la comédie. Ainsi Lekain resta en pleine possession de ses succès, malgré cette petite niche de ses camarades, en dépit desquels, enfin, il fut reçu à l’essai, puis congédié, puis essayé de nouveau, et congédié encore.</p>

<p><pb num="44"/>Pendant les intervalles de ces renvois à ces réceptions éphémères, il reprenait ses amusemens chéris dans les troupes de société dont il parle, à l’hôtel de Jaback, à l’hôtel de Tonnerre, rue des Minimes, et au Temple dans les tours, où le bailli de Saint-Simon avait fait bâtir un théâtre. Le public se portait en foule à ces représentations de jeunes amateurs les jours qu’il jouait ; les recettes du Théâtre-Français en souffraient, et la société des comédiens du roi, ballottée entre son éloignement pour Lekain et son intérêt, consentait qu’il rejouât, en se dépitant contre sa laideur, la négligence de son costume et l’énergie de son talent.</p>

<p>Quelque aigreur aussi s’était mêlée dans ses rapprochemens avec ses camarades : peu accoutumé aux demi-mots piquans de nos femmes spirituelles par état, et malicieuses par esprit de corps, Lekain, sans sortir des bornes d’une bonne éducation, mais avec un caractère plus profond que léger, répondait un peu sévèrement à de malignes plaisanteries, et cette manière ne stimulait pas l’intérêt en sa faveur ; ces petites querelles passaient du foyer chez Procope, et le parterre s’ingéra d’une façon nouvelle de faire connaître son vœu en faveur <pb num="45"/>de Lekain, à ne pas s’y méprendre : il appelait Lekain à la fin de chacune de ses représentations, et lui demandait d’annoncer. L’usage était alors que tout acteur reçu disait au public : « Demain, <i>nous aurons</i> l’honneur de vous donner tel spectacle, » et que les acteurs non encore admis dans la société, ne pouvaient dire que « Demain, <i>on aura</i> l’honneur de vous donner, etc. ; » c’était la seule manière de parler permise à Lékain ; le parterre y suppléait de sa propre expression, et chaque fois qu’il disait <i>on aura,</i> le public, sans le laisser achever, reprenait à cris répétés, <i>nous aurons, nous aurons.</i></p>

<p>Un désir si constant, si prononcé de la part du parterre, excita probablement la curiosité de la cour ; son début y fut décidé, et Louis <sc>xv</sc> trancha la difficulté.</p>

<p>Nous venons de voir les défauts reprochés à Lekain, voyons maintenant ses titres aux premiers succès qui fondèrent son éternelle gloire.</p>

<p>Si l’œil s’arrêtait désagréablement sur un visage maigre, sur des joues creuses et sur des narines trop ouvertes, combien d’ailleurs n’y était-il pas fixé par la puissance de cette sympathie qui attache le regard, avec un intérêt <pb num="46"/>invincible, sur la physionomie d’un acteur fort d’expression, et toujours à la scène, soit en parlant, soit dans le silence ! Jamais la correspondance entre l’âme et les traits ne fut plus fidèle, plus mobile et plus vive, que celle que Lekain offrit, dès son début, au spectateur étonné. J’ignore jusqu’à quel point l’action silencieuse, communément appelée le jeu muet, avait été jusqu’alors en usage ; mais toujours est-il que le public s’enflamma de la vivante activité du sien, au point de nous faire croire que cette richesse théâtrale, ou fut une nouveauté pour lui, ou que, si ses compétiteurs l’employaient, ce devait être avec moins d’avantage et moins d’expression que Lekain, dont l’action pantomime était aussi éloquente, aussi attachante que son action parlée.</p>

<p>Quant à sa structure, elle n’était pas plus heureuse ; sa taille était de cinq pieds trois pouces ; ses formes étaient rondes ; rien de musculeux ne désignait en lui la force ; sa profonde énergie était toute entière dans son âme et dans son caractère ; il était un peu arqué, et ses jambes se déterminaient désavantageusement ; d’où il résultait que les costumes qui l’enveloppaient lui étaient favorables ; mais la nature semblait s’être plu à <pb num="47"/>le dédommager de ses négligences par des qualités victorieuses : il n’avait pas un mouvement qui ne fût une grâce ; ses pauses étaient d’une régularité parfaite ; jusqu’à sa marche grave, lente et majestueuse, tout était tragique en lui, et jamais cette qualité théâtrale que nous nommons l’à-plomb, ne fut plus imposante et plus prononcée que chez Lekain, dès son début.</p>

<p>Quant au moral de son talent, ses conceptions étaient justes, et toutes ses inflexions, quoique alourdies par la gravité du genre et par l’essence même de son talent, n’en étaient pas moins prises dans la vérité première du sentiment quelconque qu’il exprimait. Je ne me souviens pas qu’il abandonnât rien au hasard, que rien d’oiseux laissât en lui le public dans le vague de son intention ; ses transitions, éprouvées par un long silence, étaient aussi éloquentes que sa parole, et l’on y voyait avec clarté son âme s’éteindre sur une affection, et renaître pour une autre dont l’expression devenait positive et commune ; avantage qui résultait en lui, et de la justesse de ses aperçus, et de l’obéissance fidèle de ses traits aux affections de son âme.</p>

<p>On lui reprocha, dans le temps de ses dé<pb num="48"/>buts, d’avoir la voix sourde et les sons déchirés ; c’était déchirans qu’il fallait dire, et, quant au corps de sa voix, jamais effectivement elle ne fut sonore à un certain point ; mais au moins en possédait-il le médium, avantage si difficile à acquérir, avantage si précieux, si indispensable, que, sans le médium de la voix, point de vérité, point d’illusion, point de talent du premier ordre, point de droits au souvenir de la postérité. Ce serait un peintre qui couvrirait son dessin de couleurs toutes fausses, qu’un acteur qui couvrirait son parler d’une voix factice, prise, ou dans le haut, ou dans le bas de son organe. Riche, dès son début, du médium de sa voix, celle de Lekain était dépourvue du mordant flatteur qui caresse l’oreille, et ce défaut lui aliéna d’autant plus les spectateurs, qu’il succédait dans beaucoup de rôles à Dufresne, qui avait dû ses grands succès principalement à la beauté de sa figure et à celle de son organe, dont il abusait par un chant mesuré, reste de l’ancienne manière de déclamer, au milieu de laquelle Baron et M<sup>lle</sup> Lecouvreur avaient paru un miracle de vérité, par la simplicité de leur dire.</p>

<p>Dans le cours des vingt-huit ans que Lekain <pb num="49"/>fut au théâtre, son talent subit trois variations : à son début, il était fougueux, emporté, et semblait quelquefois passer les bornes de l’expression ; ses détracteurs faisant un continuel usage de ce reproche ; il finit par vouloir se régler dans l’intervalle de ce passage, entre le premier instinct de son talent et le degré sublime où il parvint ensuite, il cessa d’être aussi véhément, sans avoir atteint encore cette profondeur imposante et tragique qui mit le comble à sa gloire. Ce fut dans l’instant de ce mouvement orageux entre lui débutant et lui grand homme, que l’on donna la nouveauté de <i>Gengis-Kan,</i> dans laquelle il n’atteignait pas le succès qu’obtenait M<sup>lle</sup> Clairon jouant Idamé ; elle défendait dans ce personnage l’orphelin, avec un tel orgueil, elle traitait son vainqueur avec une telle audace, nous dirions peut-être avec une telle arrogance, qu’elle rapetissait le héros de la pièce ; ou bien Lekain, comme nous l’avons dit, se ressentait-il de l’abandon de ses premiers moyens de succès, avant d’être parvenu à en acquérir de supérieurs ? toujours est-il que, sur la remarque d’un de ses camarades, son ami, qu’il se laissait écraser dans ce rôle, contre le vœu des caractères et de la situation : <pb num="50"/>« Que veux-tu ? lui répondit Lekain, M<sup>lle</sup> Clairon joue Gengis, il faut bien que je joue Idamé. »</p>

<p>Le succès des personnages ainsi déplacé, celui de la pièce en souffrait un peu, ce qui doit prémunir tout artiste du théatre, et principalement dans les nouveautés, contre l’àmbition de tirer à soi au-delà des bornes que lui prescrivent, ou les convenances du sexe, ou celles dé la situation.</p>

<p>Il est probable pourtant que Lekain se dissimulait à lui-même sa propre faiblesse dans ce rôle, et nous pouvons en juger par le récit modeste, et d’un grand homme, qu’il fait à son ami, M. de ***, dans sa lettre, page 326 de sés Mémoires, du mécontentement, de la fureur où entra contre lui M. de Voltaire, en le lui entendant répéter ; et peut-être cette faiblesse d’exécution, parvenue à Ferney, avait-elle été le motif secret du voyage de Lekain, préparé à son insu.</p>

<p>Je regrette d’avoir été absent de Paris à l’époque de son retour de Ferney, où il dut être aussi intéressant pour le public, que profitable pour l’art, de voir Lekain réformé, enrichi des nouvelles lumières de son maître, venir enfin disputer le terrain à l’étonnante <pb num="51"/>hardiesse qu’employait M<sup>lle</sup> Clairon à défendre son souverain, contre la puissance d’un vainqueur farouche et passionné.</p>

<p>Il paraît que ce voyage à Ferney avait ouvert à Lekain une nouvelle route vers la gloire, dans laquelle il marcha encore d’un pas trop précipité, mais, qu’à la longue il parcourut avec l’assurance et le calme d’un homme sûr d’arriver.</p>

<p>Ce qu’il avait gagné dans <i>Gengis-Kan,</i> de profondeur, d’à-plomb, de faste tragique, lui parut applicable à beaucoup d’autres rôles ; ou peut-être fut-il averti par l’instinct de ses propres facultés, que l’âge des folies au théâtre était passé pour lui ; profitant du poids, de la profondeur d’affections que la nature lui avait donnés, il ne voulut plus peindre qu’à grands traits : Néron, Vendôme, Mahomet, Ladislas et beaucoup d’autres, prirent dès lors en lui la teinte de cette largeur d’exécution qui le faisait s’emparer de la scène entière.</p>

<p>Orosmane fut un de ses derniers rôles dans lequel il employa le plus de cette magie tragique qui, représentant cependant des passions communes à tous les hommes, prend, en ce genre, une explosion, un faste au-dessus du vulgaire.</p>

<p><pb num="52"/>Vers sa jeunesse, encore plein du reproche fait à Voltaire par les partisans de Racine, d’avoir mis dans un despote ottoman un amour à la française, quand Racine, au contraire, leur paraissait avoir si scrupuleusement. péint les localités, les mœurs et les usages dans <i>Britannicus,</i> où l’on se croit à Rome, et dans <i>Bajazet,</i> où l’on se croit à Byzance, Lekain, occupé du devoir de soustraire Voltaire à ce reproche, ne se mettait point aux genoux de Zaïre, au moment de la surprise et de l’enivrement de ses sens à la trouver en larmes ; il eût cru trop donner lieu à cette critique, en cédant à un usage français inconnu dans ces climats.</p>

<p>Il croyait encore donner une teinte plus asiatique à l’arrivée d’Orosmane, au quatrième acte, en regardant Zaïre, non fixement ; mais en la regardant pour lui adresser ces vers :</p>

<v>Madame, il fut un temps où mon âme charmée…
Allez, jamais mes yeux ne reverront vos charmes…</v>

<p>Ces regards jetés sur Zaïre attachaient de plus près le sentiment dans lequel il revient vers elle, à ce superbe couplet qui termine le troisième acte ; ce couplet, tracé à la manière <pb num="53"/>de Bajazet, où Orosmane, se rappelant à sa dignité et aux mœurs du sérail, dit :</p>

<v>Mais il est trop honteux de craindre une maîtresse ;
Aux mœurs de l’occident laissons cette bassesse.
Ce sexe dangereux qui veut tout asservir,
S’il règne dans l’Europe, ici doit obéir.</v>

<p>Lekain avait senti que c’est dans ce même sentiment qu’Orosmane revient au quatrième acte, et qu’il ne s’y introduit de différence que celle qu’y insinue la présence de l’objet adoré, par laquelle on voit l’orgueil ottoman s’affaiblir à mesure qu’il s’exprime.</p>

<p>Rattacher ce commencement de scène du quatrième acte à la fin du troisième avait paru à Lekain un devoir dans l’ordre des passions, un devoir dans l’ordre des idées, un devoir dans l’intention créatrice ; et, livré au soin de colorier d’une manière locale l’amour du sultan, ces devoirs lui auraient semblé tous méconnus, s’il l’eût montré assez faible pour n’oser la regarder, observant que c’est Zaïre qui se détourne, se lamente dans le silence, et succombe à sa douleur en tombant sur le siége qui se trouve derrière elle ; ce qui, aperçu par Orosmane, cause si rapidement sa surprise, sa joie, et l’arrache entièrement à ses résolutions, à son orgueil, pour le livrer <pb num="54"/>entièrement aux douces ivresses d’un amour qu’elle partage.</p>

<p>Ce zèle légitime de Lekain pour affranchir Voltaire du reproche que lui faisait ses détracteurs, une fois mis en usage, il jouait Orosmane comme le joue la jeunesse qui se croit quitte envers le talent, quand elle a montré dans ce rôle beaucoup de cette passion amoureuse et facile à sentir, et si voisine des affections du jeune âge. Ce ne fut qu’après son retour de Ferney, qu’on le vit rester calme comme un despote puissant et fortement passionné, à la proposition que lui fait Nérestan de racheter Zaïre et dix prisonniers français. Ce ne fut qu’après ce retour, qu’on le vit prendre ce temps long et superbe qu’il remplissait si richement dans sa réponse à cette proposition, où, après avoir dit :</p>

<v>Pour Zaire…</v>

<p>il jetait un long regard doucement amoureux sur cet objet idolâtré qui vient de lui révéler avec pudeur et naïveté le secret de son amour ; ce regard, où l’amant semblait se plaire un instant à contempler la beauté de celle qu’on lui proposait d’enlever à sa tendresse, paraissait être destiné par lui à la <pb num="55"/>rassurer ; un sourire de pitié ou d’indignation lui échappait à la pensée de cette audacieuse demande, et alors il continuait dans le calme de son faste souverain, mais avec des nerfs sensiblement devinés, et tressaillant d’amour, d’ivresse et de puissance, à mettre sur pied tout l’empire ottoman, plutôt que de se la laisser ravir, et terminait dans ce sentiment :</p>

<v>	Crois-moi, sans que ton cœur s’offense,
Elle n’est pas d’un prix qui soit en ta puissance.</v>

<p>Ce sont là de ces beautés d’exécution aussi difficiles à définir que dangereuses à imiter ; il faut, je crois, les avoir conçues le premier pour les rendre, ou plutôt ces sortes de traits sont locaux dans chaque acteur ; et ce serait peut-être deux vers plus tôt ou deux vers plus tard que tel autre fixerait l’attention du public. Et qu’importe, si cette autre création était également vraie, tirée du fonds, et résultait aussi du sentiment, gouverné par le caractère et les convenances locales ? mais on avouera que tout acteur tragique qui, comme Lekain, placerait dans toute l’étendue d’un personnage beaucoup de ces grands traits, de ces grands aperçus, à la manière de celui que je viens de citer, serait, comme lui, un homme digne d’une éternelle mémoire.</p>

<p><pb num="56"/>Je ne passerai pas non plus sous silence la valeur effrayante qu’il donnait au second hémistiche de ce vers :</p>

<v>Je ne suis point jaloux… Si je l’étais jamais !</v>

<p>Palissot n’a pu se dispenser de l’honorer d’une note : « Tout le caractère d’Orosmane est tracé, dit-il, dans ce beau vers. Un grand acteur, tel que Lekain, y faisait entrevoir toute la tragédie. » Il fut généralement convenu dans le temps, que ce mot terrible, <i>si je l’étais jamais !</i> exprimé par Lekain, posait pour la suite un intérêt d’autant plus fort, qu’il faisait frémir et craindre tous les excès de la violente jalousie ; de cet hémistiche qui n’avait peut-être rien coûté à Voltaire, Lekain faisait une racine profonde à l’avantage du moment où l’esclave apporte à Orosmane le billet de Nérestan adressé à Zaïre.</p>

<p>Après avoir ainsi parlé de la grâce de ses mouvemens, de son à-plomb, de la régularité de ses pauses, du choix heureux de ses déchirantes inflexions dans les momens passionnés, de son regard expressif, de la richesse de son jeu muet, de la justesse, de la profondeur de ses aperçus tragiques, de sa forte énergie enfin dans la grande action, il semble qu’il me reste <pb num="57"/>à donner une idée de ce qu’était chez lui ce qu’on appelle la diction, c’est-à-dire, la sorte de naturel, propre à chaque acteur, qu’il emploie à dire le dialogue, et qui est homogène en lui.</p>

<p>Sa diction était lourde, et s’éloignait par là de la liberté courante du parler de la comédie dans les personnages nobles. On voit par cette expression que je ne comprends ici dans ma remarque que ce qui peut s’appliquer au détail au milieu de l’action. Arrivé à cette action, il résultait de sa pesanteur une forte couleur, une forte énergie ; mais dans le détail, qui, pour ainsi dire, sert d’exposition à la peinture de nos passions, il est dans la nature de le débiter ; c’est, dans l’entente de l’art du théâtre, ce qui compose les nuances ; et Lekain, profondément tragique, eût pu paraître monotone, si, après s’être appesanti sur le détail, il n’eût été en fonds pour donner à ce qui était action une force d’expression telle, qu’elle outrepassait encore son attention trop soignée pour le détail. Il est dit dans son éloge du <i>Mercure</i> de 1778 : « Jamais il ne se permit de négliger les détails pour faire valoir une situation forte de son rôle. » On dit vrai ; mais c’était une vérité sans être un éloge ; il <pb num="58"/>eût été utile au maintien de l’art de ne le point louer sur un léger défaut auquel on a dû tant de beautés, mais qui, placé dans un autre, produirait le plus grand des vices théâtrals, la monotonie d’action. L’acteur qui s’emploierait également à parer le détail comme l’action, s’il n’avait pas les ressources énergiques de Lekain, produirait nécessairement dans le cours d’un rôle, la satiété du faste et l’ennui du beau. Dire que la discrétion et le tact du bon goût dans le débit des choses de détail, ne sont pas de première nécessité en diction tragique, serait une erreur ; mais la nuance est si délicate entre la pompe qui convient à la tragédie et le parler noble de la comédie, qu’il faut une réserve bien attentive pour ne pas tomber dans le familier que réprouve la tragédie, ou dans le faste exagéré que réprouve le parler de la comédie noble qui convient au détail dans la tragédie.</p>

<p>Ce fut cette diction trop pesante, née en Lekain, de son naturel profond et réfléchi, qui s’opposa à ses progrès dans la comédie, pour laquelle d’ailleurs il ne se sentait nul goût, et qu’il ne joua que par devoir <ref target="#n7">(1)</ref> ; ce 

<note id="n7"><p>(1) Tout acteur devait alors servir la société dans les deux genres.</p></note>

<pb num="59"/>fut aussi ce qui excita grandement la curiosité et l’intérêt de nos amateurs de la scène française, lors du début d’Aufresne. Celui-ci avait pris pour objet de son travail, de ramener tout au simple, qu’il appelait la vérité (oui, la vérité du parler, mais non celle de l’action) ; quand Lekain, au contraire, avait pris pour objet du sien de donner tout au faste du genre. Ce contraste excitait la plus vive impatience de les voir l’un près de l’autre ; on les vit enfin. Ce rapprochement, comme on le pense, ne fut pas à l’avantage d’Aufresne ; on préféra Lekain, enrichissant les riens ; à Aufresne, appauvrissant les superbes masses d’action tracées par nos grands hommes ; Lekain resta avec son superbe défaut, et Aufresne emporta l’estime qu’on accorde toujours à un talent, de genre si l’on veut, mais à un talent original, dirigé par le malheur d’une opinion bizarre, sur un art où le point juste et si difficile à saisir, mais qu’A²ufresne du moins professait avec connaissance de cause ; à un talent qui, au travers de ses torts d’action, laissait échapper dans le détail de ces traits d’une vérité heureuse, qu’il eût été si beau à lui d’amalgamer avec la pompe du genre ; à un talent qui produisait le plus grand <pb num="60"/>enthousiasme chez nos amateurs de la diction raisonnée ; de sorte que si l’on eût fondu dans un creuset Lekain et Aufresne, on eût fait Baron ou Melpomène, avec cette remarque que Lekain y eût fourni bien plus de matière tragique qu’Aufresne encore n’y eût mis de vérité noble et imposante.</p>

<p>De l’estime que Garrick, contemporain de Lekain, avait pour son talent, il était résulté entre ces deux grands artistes une amitié personnelle qui avait pris naissance de ce que Lekain, au temps de l’affaire du <i>Siége de Calais,</i> avait été avec un de ses camarades lui demander asile contre le ressentiment du maréchal de Richelieu. <ref target="#n8">(1)</ref></p>

<p>Sa captivité, à cette occasion, ce dernier trait du despotisme qu’il haïssait, auquel il avait résisté toute sa vie, et qui confondait Garrick d’étonnement, avertit Lekain du devoir de veiller à sa fortune, pour s’y soustraire le plus tôt possible ; mais la mort vint l’enlever à la sagesse de ce projet, à l’admira

<note id="n8"><p>Je prends ici l’engagement d’écrire quelque jour cette affaire du <i>Siége de Calais,</i> dont je parlerai comme compagnon de Lekain dans sa fuite, et comme témoin oculaire.</p></note>

<pb num="61"/>tion, aux transports du public, au moment où il allait jouir, dans la retraite, du fruit de ses talens et de ses travaux.</p>

<p>Par une de ces fatalités que le hasard arrange, ce fut le jour même où Lekain fut inhumé, que Voltaire arriva à Paris, après tant d’années d’absence, pour jouir de toute la gloire qu’il avait accumulée sur lui ; de sorte que Lekain ne put ni employer son zèle pour son bienfaiteur, ni mêler sa voix aux acclamations qu’excita sa présence.</p>


</document>
